% why-notes: true
% expositor: true

\section{域的定义}\label{sec:field-definition}

先从最熟悉的问题开始：\textbf{什么是域？}
粗略地说，域就是同时有"加法"和"乘法"的集合；加法本身要好用，非零元素的乘法也要好用，两套运算还要通过分配律配合起来。
后面的定义、性质和例子，基本都是在把这句话说清楚。

在学习抽象代数之前，我们已经熟悉了多种"数系"：整数 $\mathbb{Z}$、有理数 $\mathbb{Q}$、实数 $\mathbb{R}$、复数 $\mathbb{C}$。
这些数系有一个共同特征：可以做\textbf{加法}和\textbf{乘法}，且两种运算满足我们熟悉的运算律。

现在，我们想要抽象出一个\textbf{最小的公理系统}，使得满足这个系统的集合都能像有理数、实数一样进行四则运算。
这就是\textbf{域}（field）的定义动机。

\subsection{公理化定义}

在看到正式定义之前，可以先问自己：一个能做"加减乘除"的集合，至少需要哪些公理？
提示：想想有理数 $\mathbb{Q}$——你做加法和乘法时，分别用到了哪些性质？

本节使用了"阿贝尔群"的概念。完整定义见群论章节。在阅读本节时，你只需要知道：
\begin{itemize}
    \item 阿贝尔群是一个集合 $G$ 配上一种运算 $\cdot$，满足：结合律、交换律、存在单位元、每个元素有逆元
    \item 记号：单位元通常记为 $e$ 或 $0$（加法群）或 $1$（乘法群）
\end{itemize}
一句话记忆：阿贝尔群 = 可交换的群。

\hypertarget{q:field-what-is-field}{}
\medskip
\noindent\textbf{思考：用自己的话说：什么是域？}（\hyperlink{ans:field-what-is-field}{跳转到解答}。）
\medskip

\begin{definition}[域]\label{def:field}
设 $F$ 是一个非空集合，配备两种二元运算 $+$（加法）和 $\cdot$（乘法），满足以下公理：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{加法阿贝尔群}：$(F, +)$ 构成阿贝尔群，即：
    \begin{itemize}
        \item 加法结合律：$(a + b) + c = a + (b + c)$——加法的顺序不影响结果
        \item 加法交换律：$a + b = b + a$——加法的顺序可以交换
        \item 加法单位元：存在 $0 \in F$，使得 $a + 0 = a$——有一个"加了不变"的元素
        \item 加法逆元：对任意 $a \in F$，存在 $-a \in F$，使得 $a + (-a) = 0$——每个元素都能"减掉"
    \end{itemize}

    \item \textbf{乘法阿贝尔群}：$(F \setminus \{0\}, \cdot)$ 构成阿贝尔群，即：
    \begin{itemize}
        \item 乘法结合律：$(a \cdot b) \cdot c = a \cdot (b \cdot c)$——乘法的顺序不影响结果
        \item 乘法交换律：$a \cdot b = b \cdot a$——乘法的顺序可以交换
        \item 乘法单位元：存在 $1 \in F \setminus \{0\}$，使得 $a \cdot 1 = a$——有一个"乘了不变"的元素
        \item 乘法逆元：对任意 $a \in F \setminus \{0\}$，存在 $a^{-1} \in F$，使得 $a \cdot a^{-1} = 1$——每个非零元素都能"除掉"
    \end{itemize}

    \item \textbf{分配律}：乘法对加法满足分配律：
    \[a \cdot (b + c) = a \cdot b + a \cdot c\]
    这条公理连接了加法和乘法，使得我们可以做代数运算（如展开 $(a+b)(c+d)$）。
\end{enumerate}
\end{definition}

在域的定义中，$0$ 是加法的单位元，$1$ 是乘法的单位元。直觉：$0$ 是"加了不变"的元素，$1$ 是"乘了不变"的元素。
这也解释了加法和乘法为什么不是完全对称的：分配律规定的是乘法如何作用在加法上，而不是反过来。
正是这条相容关系，把两个各自良好的运算组织成一个可以做代数计算的整体。

域的定义看起来条件很多，但可以先抓住一个朴素理解：域是一个能做四则运算的集合。
这句话不够精确，却很适合作为第一遍阅读时的抓手。

域是抽象代数中最"好用"的代数结构之一：它既有加法又有乘法，两种运算通过分配律相容，使得我们可以做代数运算。
但域也是条件最严格的代数结构：它要求乘法有单位元和逆元，这比环和群的要求都强。
我们先讲域，再讲环，最后讲群——从具体到抽象，从熟悉到陌生。

\subsection{基本性质}

\hypertarget{q:no-distributive-law}{}
\medskip
\noindent\textbf{思考：如果去掉分配律，会怎样？}（\hyperlink{ans:no-distributive-law}{跳转到解答}。）
\medskip

\paragraph*{性质 1：零乘性质}
在任意域中，零元素乘任何元素都等于零。这个结论的关键不是"零看起来应该把东西消掉"，而是 $0+0=0$ 与分配律共同作用。
这里就利用 $0 = 0 + 0$，再用分配律把 $0 \cdot a$ 拆成两项，从而得到一个关于 $0 \cdot a$ 的等式。

对任意 $a \in F$，有
\begin{align*}
0 \cdot a &= (0 + 0) \cdot a \quad \text{（因为 $0 = 0 + 0$）} \\
          &= 0 \cdot a + 0 \cdot a \quad \text{（分配律）}
\end{align*}
两边同时加上 $-(0 \cdot a)$，得到
\[0 = 0 \cdot a\]
特别地，取 $a = 0$，便得 $0 \cdot 0 = 0$。

这个证明只用到了加法单位元的性质（$0 = 0 + 0$）和分配律，没有用到乘法的任何性质。
这意味着零乘性质在更一般的代数结构（如环）中也成立，只要分配律成立即可。$\square$

\paragraph*{重要推论：$0 \neq 1$}
若 $0 = 1$，则对任意 $a \in F$：
\[a = a \cdot 1 = a \cdot 0 = 0\]
这意味着 $F = \{0\}$，只得到退化的一元结构。通常的域定义直接要求 $0 \neq 1$，也就是排除这种退化情形。

这个推论揭示了域的一个基本约束：$0$ 和 $1$ 必须是不同的元素。
如果它们相同，整个域就坍缩成只有一个元素的平凡结构。
这也解释了为什么在定义中要特别强调 $1 \in F \setminus \{0\}$——乘法单位元不能是零元素。 $\square$

\subsection{域的构造}

% 叙事桥接
从公理出发，我们已经知道域必须满足什么。接下来要看的是：除了有理数 $\mathbb{Q}$、实数 $\mathbb{R}$ 这些熟悉对象，还有哪些集合能成为域？

我们先从一个具体的例子开始：$\mathbb{Q}(\sqrt[3]{2})$。
这个例子将展示如何从一个无理数构造出一个域，同时也会暴露"逐个验证"方法的局限性，从而引出更一般的构造方法。

\paragraph*{例 1：$\mathbb{Q}(\sqrt[3]{2})$}

考虑 $\sqrt[3]{2}$（$2$ 的三次方根）。我们知道 $\sqrt[3]{2} \notin \mathbb{Q}$，因为 $x^3 - 2$ 在 $\mathbb{Q}$ 上不可约。

定义
\[\mathbb{Q}(\sqrt[3]{2}) = \{a + b\sqrt[3]{2} + c\sqrt[3]{4} \mid a, b, c \in \mathbb{Q}\}\]
两个这种形式的元素相加仍是这种形式；相乘后虽然会出现高次项，但都可以用 $(\sqrt[3]{2})^3=2$ 降回二次以内。
因此，加法和乘法封闭主要是计算问题。真正需要花力气的是乘法逆元，因为它要求我们构造出一个能把非零元素乘回 $1$ 的元素。

在看逆元构造之前，可以先尝试一个具体问题：如何构造 $\frac{1}{1 + \sqrt[3]{2} + \sqrt[3]{4}}$？
提示：回想有理化分母的方法——$\sqrt[3]{2}$ 的平方项怎么消掉？

% 乘法逆元的证明
\paragraph*{乘法逆元的构造}
令 $\omega = \sqrt[3]{2}$，则 $\omega^3 = 2$。
对非零元素 $\alpha = a + b\omega + c\omega^2$，目标是构造 $1/\alpha$，使其仍落在 $\mathbb{Q}(\omega)$ 中。
\[\frac{1}{\alpha} = \frac{1}{a + b\omega + c\omega^2}\]

策略与中学的分母有理化完全一致：对 $1/(1+\sqrt{2})$，乘以"共轭" $1-\sqrt{2}$ 就消掉了根号。
对三次的情形，"共轭"更复杂，但原理一样——找到另一个二次以内的表达式 $s(\omega)$，使得 $\alpha \cdot s(\omega)$ 利用 $\omega^3 = 2$ 降次后，所有含 $\omega$ 和 $\omega^2$ 的项恰好相消，结果落回 $\mathbb{Q}$。

具体地，令
\[s(\omega) = (a^2 - 2bc) + (2c^2 - ab)\omega + (b^2 - ac)\omega^2\]
分子分母同乘以 $s(\omega)$。下面验证关键恒等式：
\[(x + y\omega + z\omega^2)\big((x^2 - 2yz) + (2z^2 - xy)\omega + (y^2 - xz)\omega^2\big) = x^3 + 2y^3 + 4z^3 - 6xyz\]

展开左端，逐项相乘：
\begin{align*}
&x(x^2 - 2yz) + x(2z^2 - xy)\omega + x(y^2 - xz)\omega^2 \\
+\,&y(x^2 - 2yz)\omega + y(2z^2 - xy)\omega^2 + y(y^2 - xz)\omega^3 \\
+\,&z(x^2 - 2yz)\omega^2 + z(2z^2 - xy)\omega^3 + z(y^2 - xz)\omega^4
\end{align*}
利用 $\omega^3 = 2$、$\omega^4 = 2\omega$ 化简，合并同类项：
\begin{itemize}
    \item \textbf{$\omega^2$ 项}：$x(y^2 - xz) + y(2z^2 - xy) + z(x^2 - 2yz) = xy^2 - x^2z + 2yz^2 - xy^2 + x^2z - 2yz^2 = 0$
    \item \textbf{$\omega$ 项}：$x(2z^2 - xy) + y(x^2 - 2yz) + 2z(y^2 - xz) = 2xz^2 - x^2y + x^2y - 2y^2z + 2y^2z - 2xz^2 = 0$
    \item \textbf{常数项}：$x(x^2 - 2yz) + 2y(y^2 - xz) + 2z(2z^2 - xy) = x^3 - 2xyz + 2y^3 - 2xyz + 4z^3 - 2xyz = x^3 + 2y^3 + 4z^3 - 6xyz$
\end{itemize}
含 $\omega$ 和 $\omega^2$ 的项全部相消，恒等式成立。因此
\[\alpha^{-1} = \frac{(a^2 - 2bc) + (2c^2 - ab)\omega + (b^2 - ac)\omega^2}{a^3 + 2b^3 + 4c^3 - 6abc}\]

分母为什么非零？因为 $x^3 - 2$ 在 $\mathbb{Q}$ 上不可约，$\{1, \omega, \omega^2\}$ 在 $\mathbb{Q}$ 上线性无关。
若分母为零，则由上面的恒等式有 $\alpha\cdot s(\omega)=0$。
这些数都位于实数域中，而实数域没有零因子；又 $\alpha\neq0$，所以只能 $s(\omega)=0$。
但 $s(\omega)$ 是一个次数不超过 $2$ 的有理系数多项式在 $\omega$ 处的值，由 $\{1,\omega,\omega^2\}$ 线性无关，必须
\[
a^2-2bc=0,\qquad 2c^2-ab=0,\qquad b^2-ac=0.
\]
若 $c=0$，则由 $b^2-ac=0$ 得 $b=0$，再由 $a^2-2bc=0$ 得 $a=0$。
若 $c\neq0$，令 $t=b/c\in\mathbb{Q}$。
由 $b^2=ac$ 得 $a=ct^2$，再由 $2c^2=ab$ 得 $2=t^3$。
这会推出 $\sqrt[3]{2}=t\in\mathbb{Q}$，与 $x^3-2$ 在 $\mathbb{Q}$ 上不可约矛盾。
因此只能 $a=b=c=0$，即 $\alpha=0$，与假设矛盾。
所以对任意非零 $\alpha$，分母不为零，逆元存在。 $\square$

% 叙事桥接：从特殊到一般
这个例子真正麻烦的不是加法，也不是乘法封闭，而是逆元。
如果每换一个根都重新做一套有理化计算，方法很快就会变得难看。
所以这里要换一个更稳的办法：用\textbf{不可约多项式}。
不可约性正好保证了非零元素不会和定义多项式共享因子，于是裴蜀定理可以直接给出逆元。

\begin{theorem}[域的扩张构造]\label{thm:field-extension}
设 $f(x) \in \mathbb{Q}[x]$ 是有理数域上的不可约多项式，$\deg f = n$。
设 $\alpha$ 是 $f$ 的一个根（在某个扩域中），则：
\begin{enumerate}
    \item 若 $n > 1$，则 $\alpha$ 是无理数（即 $\alpha \notin \mathbb{Q}$）
    \item 集合 $\mathbb{Q}(\alpha) = \{g(\alpha) \mid g \in \mathbb{Q}[x], \deg g < n\}$ 构成一个域
    \item $\mathbb{Q}(\alpha)$ 中的元素可以唯一表示为：
    \[\mathbb{Q}(\alpha) = \{a_0 + a_1\alpha + a_2\alpha^2 + \cdots + a_{n-1}\alpha^{n-1} \mid a_i \in \mathbb{Q}\}\]
\end{enumerate}
\end{theorem}

\hypertarget{q:reducible-polynomial}{}
\medskip
\noindent\textbf{思考：如果 $f$ 可约，会怎样？}（\hyperlink{ans:reducible-polynomial}{跳转到解答}。）
\medskip

\paragraph*{定理 \ref{thm:field-extension} 的证明}
要验证 $\mathbb{Q}(\alpha)$ 是域，加法群结构和分配律基本继承自多项式环；真正需要花力气的仍然是乘法逆元的存在性。
证明的核心有两件事：乘积可以用 $f$ 降次，逆元可以用裴蜀定理构造。

先验证乘法封闭。设 $\beta = g(\alpha), \gamma = h(\alpha)$，其中 $\deg g, \deg h < n$。
乘积 $g(x)h(x)$ 的次数可能 $\geq n$，但可以用 $f(x)$ 作带余除法：
\[g(x)h(x) = q(x)f(x) + r(x), \quad \deg r < n\]
代入 $\alpha$ 后，$f(\alpha)=0$，所以
\[g(\alpha)h(\alpha) = q(\alpha)f(\alpha) + r(\alpha) = 0 + r(\alpha) = r(\alpha) \in \mathbb{Q}(\alpha)\]
因此乘法封闭。
余式 $r(x)$ 由带余除法唯一确定，所以 $\mathbb{Q}(\alpha)$ 中的乘法就是"多项式乘法，再模 $f(x)$ 取余式"——计算方法是明确的。

再验证乘法逆元的存在性。设 $\beta = g(\alpha) \neq 0$，$\deg g < n$。
由于 $f$ 不可约，$f$ 与这样的非零 $g$ 互素。
由裴蜀定理，存在 $u(x), v(x)$ 使得 $u(x)f(x) + v(x)g(x) = 1$。
代入 $\alpha$：
\[u(\alpha) \cdot 0 + v(\alpha)g(\alpha) = 1\]
即 $v(\alpha) = g(\alpha)^{-1}$。
如果 $\deg v \geq n$，就把 $v$ 除以 $f$ 取余式 $r$；因为 $f(\alpha)=0$，所以 $v(\alpha)=r(\alpha)$，且 $\deg r < n$。
因此 $v(\alpha) \in \mathbb{Q}(\alpha)$。
这就是不可约性在构造域时真正发挥作用的地方。

最后说明表示的唯一性。
若两个次数 $<n$ 的多项式 $r_1,r_2$ 满足 $r_1(\alpha)=r_2(\alpha)$，则 $(r_1-r_2)(\alpha)=0$。
但 $\deg(r_1-r_2)<n$；若 $r_1-r_2$ 非零，就得到一个次数比 $f$ 更低的有理系数多项式以 $\alpha$ 为根。
这与 $f$ 不可约且以 $\alpha$ 为根矛盾。
所以 $r_1=r_2$，表示唯一。
 $\square$

这个证明里，不可约性只在逆元那里真正出场。
乘法封闭靠的是带余除法，而带余除法总是可行；逆元要靠裴蜀定理，而裴蜀定理要求 $f$ 与 $g$ 互素，这正是不可约性保证的。
如果 $f$ 可约，$f$ 与某些非零 $g$ 可能共享因子，逆元就可能不存在。
换成环论的语言，就是对任意不可约多项式 $f$，$\mathbb{Q}[x]/(f)$ 都是一个域。
我们后面讲环论的时候会专门研究这种商环构造。

\paragraph*{例 2：$\mathbb{Q}(\sqrt{2}, \sqrt{3})$}

上面的例子由单个代数数生成；下面这个例子则同时由两个根生成。
考虑同时包含 $\sqrt{2}$ 和 $\sqrt{3}$ 的最小域。

$\mathbb{Q}(\sqrt{2}, \sqrt{3})$ 是包含 $\mathbb{Q}$、$\sqrt{2}$、$\sqrt{3}$ 的最小域。

先问一个具体问题：这个域里的元素到底长什么样？

\paragraph*{$\mathbb{Q}(\sqrt{2}, \sqrt{3})$ 的结构}
我们要证明
\[\mathbb{Q}(\sqrt{2}, \sqrt{3}) = \{a + b\sqrt{2} + c\sqrt{3} + d\sqrt{6} \mid a,b,c,d \in \mathbb{Q}\}.\]
一个简洁的办法是先证明 $\mathbb{Q}(\sqrt{2}, \sqrt{3}) = \mathbb{Q}(\sqrt{2} + \sqrt{3})$，再确定基。
令 $\alpha = \sqrt{2} + \sqrt{3}$，则：
\[\alpha^2 = (\sqrt{2} + \sqrt{3})^2 = 2 + 2\sqrt{6} + 3 = 5 + 2\sqrt{6}\]
\[\alpha^3 = \alpha \cdot \alpha^2 = (\sqrt{2} + \sqrt{3})(5 + 2\sqrt{6}) = 5\sqrt{2} + 2\sqrt{12} + 5\sqrt{3} + 2\sqrt{18}\]
其中 $\sqrt{12} = 2\sqrt{3}$，$\sqrt{18} = 3\sqrt{2}$，所以
\[\alpha^3 = 5\sqrt{2} + 4\sqrt{3} + 5\sqrt{3} + 6\sqrt{2} = 11\sqrt{2} + 9\sqrt{3}\]

现在用 $\alpha$ 和 $\alpha^3$ 解出 $\sqrt{2}$ 和 $\sqrt{3}$。观察
\[\alpha^3 - 9\alpha = (11\sqrt{2} + 9\sqrt{3}) - (9\sqrt{2} + 9\sqrt{3}) = 2\sqrt{2}\]
\[\alpha^3 - 11\alpha = (11\sqrt{2} + 9\sqrt{3}) - (11\sqrt{2} + 11\sqrt{3}) = -2\sqrt{3}\]
因此
\[\sqrt{2} = \frac{\alpha^3 - 9\alpha}{2}, \quad \sqrt{3} = \frac{11\alpha - \alpha^3}{2}\]
两个根都在 $\mathbb{Q}(\alpha)$ 中，从而 $\sqrt{6} = \sqrt{2} \cdot \sqrt{3} \in \mathbb{Q}(\alpha)$。
因此 $\mathbb{Q}(\sqrt{2}, \sqrt{3}) \subseteq \mathbb{Q}(\alpha)$；反过来 $\alpha = \sqrt{2} + \sqrt{3} \in \mathbb{Q}(\sqrt{2}, \sqrt{3})$ 显然。
所以 $\mathbb{Q}(\sqrt{2}, \sqrt{3}) = \mathbb{Q}(\alpha)$。

接下来证明 $\{1, \sqrt{2}, \sqrt{3}, \sqrt{6}\}$ 是 $\mathbb{Q}$-线性无关的。
设 $a + b\sqrt{2} + c\sqrt{3} + d\sqrt{6} = 0$，其中 $a, b, c, d \in \mathbb{Q}$。
整理为 $(a + b\sqrt{2}) + (c + d\sqrt{2})\sqrt{3} = 0$。

若 $c + d\sqrt{2} \neq 0$，则 $\sqrt{3} = -\frac{a + b\sqrt{2}}{c + d\sqrt{2}} \in \mathbb{Q}(\sqrt{2})$。
设 $\sqrt{3} = u + v\sqrt{2}$（$u, v \in \mathbb{Q}$），两边平方得 $3 = (u^2 + 2v^2) + 2uv\sqrt{2}$。
因为 $\sqrt{2}$ 无理，必须 $2uv = 0$。
若 $v = 0$，则 $u^2 = 3$，但 $\sqrt{3}$ 无理，矛盾；若 $u = 0$，则 $2v^2 = 3$，$v^2 = 3/2$，但 $\sqrt{3/2}$ 无理，矛盾。
因此 $c + d\sqrt{2} = 0$。由 $\sqrt{2}$ 无理，$c = d = 0$。
同理 $a + b\sqrt{2} = 0$，得 $a = b = 0$。

线性无关性得证。
另一方面，集合
\[
V=\{a+b\sqrt{2}+c\sqrt{3}+d\sqrt{6}\mid a,b,c,d\in\mathbb{Q}\}
\]
可以写成
\[
V=\{u+v\sqrt{3}\mid u,v\in\mathbb{Q}(\sqrt{2})\}.
\]
刚才证明线性无关时，已经说明 $\sqrt{3}\notin\mathbb{Q}(\sqrt{2})$，所以 $x^2-3$ 在 $\mathbb{Q}(\sqrt{2})$ 上没有根，从而不可约。
由前面的不可约多项式构造，
\[
\mathbb{Q}(\sqrt{2})(\sqrt{3})
=\{u+v\sqrt{3}\mid u,v\in\mathbb{Q}(\sqrt{2})\}=V.
\]
而 $\mathbb{Q}(\sqrt{2})(\sqrt{3})$ 正是 $\mathbb{Q}(\sqrt{2},\sqrt{3})$，因此
\[
V=\mathbb{Q}(\sqrt{2},\sqrt{3}).
\]
再结合 $\{1,\sqrt{2},\sqrt{3},\sqrt{6}\}$ 的线性无关性，$\mathbb{Q}(\sqrt{2}, \sqrt{3})$ 是 $\mathbb{Q}$ 上的 4 维向量空间。 $\square$

这里值得记住的不是计算本身，而是生成元可以改变。
看起来由两个根生成的域，实际也可能由一个元素生成；同时，两个根之间的乘积 $\sqrt{6}$ 会被带进来，说明构造域时不能只看"添加了几个元素"，还要看这些元素之间的代数关系。
后面讲本原元素定理时，这个例子会再次出现。

% 有限域
\subsection{有限域}

\paragraph*{有限域的例子：$\mathbb{Z}_p$}

% 叙事桥接
到目前为止，我们构造的域都是无限域（包含无穷多个元素）。是否存在\textbf{有限}的域？答案是肯定的。

\begin{definition}[$\mathbb{Z}_p$]\label{def:Zp}
设 $p$ 是素数。定义 $\mathbb{Z}_p = \{0, 1, 2, \ldots, p-1\}$，配备模 $p$ 的加法和乘法：
\[a +_p b = (a + b) \mod p, \quad a \cdot_p b = (a \cdot b) \mod p\]
\end{definition}

\begin{theorem}[$\mathbb{Z}_p$ 是域]\label{thm:Zp-field}
对任意素数 $p$，$\mathbb{Z}_p$ 构成一个域。
\end{theorem}

\hypertarget{q:p-not-prime}{}
\medskip
\noindent\textbf{思考：如果 $p$ 不是素数，会怎样？}（\hyperlink{ans:p-not-prime}{跳转到解答}。）
\medskip

\paragraph*{定理 \ref{thm:Zp-field} 的证明}
验证 $\mathbb{Z}_p$ 是域时，加法群结构和分配律都继承自整数模 $p$ 的运算；真正需要说明的是：每个非零元素都有乘法逆元。
我们将给出两种证法：一种用裴蜀定理直接构造逆元，另一种用映射的角度理解逆元的存在性。

\paragraph*{证法 1：裴蜀定理}
设 $k \in \{1,2,\ldots,p-1\}$。因为 $p$ 是素数，所以 $\gcd(k,p)=1$。
由裴蜀定理，存在整数 $u,v$ 使得
\[uk + vp = 1\]
两边取模 $p$，得到
\[uk \equiv 1 \pmod{p}\]
因此 $u \mod p$ 就是 $k$ 在 $\mathbb{Z}_p$ 中的乘法逆元。 $\square$

\paragraph*{证法 2：映射角度}
也可以从映射角度理解这一点。考虑 $\varphi_k: \mathbb{Z}_p \to \mathbb{Z}_p$，$\varphi_k(a) = k \cdot_p a$。
若 $k \cdot_p a = k \cdot_p b$，则 $k(a - b) \equiv 0 \pmod{p}$。
因为 $\gcd(k, p) = 1$，所以 $p \mid (a - b)$，即 $a \equiv b \pmod{p}$。
所以 $\varphi_k$ 是单射；而 $\mathbb{Z}_p$ 是有限集，单射必为满射。
特别地，$1$ 有原像，即存在 $k^{-1}$ 使得 $k \cdot_p k^{-1} = 1$。 $\square$

\paragraph*{两种证法的比较}
这两种证法揭示了同一个事实的不同侧面：
- 证法 1 用裴蜀定理直接构造逆元，给出了逆元的具体表达式（$u \mod p$）。
- 证法 2 用映射的角度理解逆元的存在性，没有给出具体表达式，但揭示了逆元存在性的本质：$\varphi_k$ 是双射。

两种证法都依赖于 $\gcd(k, p) = 1$ 这个条件，也就是 $p$ 是素数。
如果 $p$ 不是素数，可能存在 $k$ 使得 $\gcd(k, p) > 1$，此时 $\varphi_k$ 不是单射，逆元可能不存在。
这解释了为什么素数条件是必要的。

\paragraph*{更一般的有限域}
$\mathbb{Z}_p$ 只是有限域的一种。更一般地：

\textbf{定理}：对任意素数 $p$ 和正整数 $d$，存在恰好 $p^d$ 个元素的有限域（在同构意义下唯一）。

例如，$\mathbb{F}_4$（4 个元素的有限域）可以构造如下：
取 $\mathbb{F}_2 = \{0, 1\}$ 上的不可约多项式 $f(x) = x^2 + x + 1$。
设 $\alpha$ 是 $f$ 的一个根，则 $\mathbb{F}_4 = \mathbb{F}_2(\alpha) = \{0, 1, \alpha, \alpha + 1\}$。

这里的构造和前面的 $\mathbb{Q}(\sqrt[3]{2})$ 是同一种思路：在一个基域上添一个不可约多项式的根。
差别在于基域已经变成有限的 $\mathbb{F}_2$，所以得到的域也是有限的。
有限域最后会有一个很强的分类结论：元素个数一旦确定，域的结构在同构意义下也就确定了。

\subsection*{课堂问题参考解答}

\begin{exercise}\label{ex:ans-field-what-is-field}
\hypertarget{ans:field-what-is-field}{}
\textbf{用自己的话说：什么是域？}

域就是一个集合，配上两种运算（加法和乘法），使得：
\begin{itemize}
    \item 加法"表现良好"：能加、能减、有零元、可交换
    \item 乘法"表现良好"：非零元素能乘、能除、有单位元、可交换
    \item 两种运算"相处融洽"：分配律把它们连起来
\end{itemize}
一句话：域 = 能做四则运算的集合。

\hyperlink{q:field-what-is-field}{返回问题}
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{ex:ans-no-distributive-law}
\hypertarget{ans:no-distributive-law}{}
\textbf{如果去掉分配律，会怎样？}

没有分配律，加法和乘法就是两个独立的运算，无法互动。
你无法展开 $(a+b)(c+d)$，无法证明 $0 \cdot a = 0$，无法做任何代数运算。
\textbf{分配律是连接两种运算的桥梁}——没有它，域就退化为两个不相关的群。

\hyperlink{q:no-distributive-law}{返回问题}
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{ex:ans-reducible-polynomial}
\hypertarget{ans:reducible-polynomial}{}
\textbf{如果 $f$ 可约，会怎样？}

要先分清两个对象。

如果说的是商环构造 $\mathbb{Q}[x]/(f)$，那么 $f$ 可约时通常会出现零因子。
例如 $f(x)=x^2-1=(x-1)(x+1)$，在 $\mathbb{Q}[x]/(f)$ 中：
\[(x-1)(x+1)=0,\]
但 $x-1$ 和 $x+1$ 本身都不是零元，所以这个商环不是域。

如果 $\alpha$ 已经在某个扩域里，$\mathbb{Q}(\alpha)$ 按定义是包含 $\mathbb{Q}$ 和 $\alpha$ 的最小域，它当然还是域。
真正需要不可约性的地方是：用 $f$ 做商环构造时，$\mathbb{Q}[x]/(f)$ 是域当且仅当 $f$ 不可约；用 $\deg f$ 以下的多项式唯一表示元素时，$f$ 应该取 $\alpha$ 的最小多项式。

\hyperlink{q:reducible-polynomial}{返回问题}
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{ex:ans-p-not-prime}
\hypertarget{ans:p-not-prime}{}
\textbf{如果 $p$ 不是素数，会怎样？}

以 $\mathbb{Z}_6 = \{0,1,2,3,4,5\}$ 为例。
$2 \cdot 3 = 6 \equiv 0 \pmod{6}$，但 $2 \neq 0$ 且 $3 \neq 0$。
这说明 $\mathbb{Z}_6$ 有零因子——不是域！
\textbf{素数条件保证了每个非零元素都与 $p$ 互素，从而有逆元。}

\hyperlink{q:p-not-prime}{返回问题}
\end{exercise}

\section{域的同态}\label{sec:field-homomorphism}

现在来看两个域之间怎样建立"保持结构"的映射。
在第一节中，我们已经见到了多种域——$\mathbb{Q}$、$\mathbb{R}$、$\mathbb{C}$、$\mathbb{Q}(\sqrt[3]{2})$、$\mathbb{Q}(\sqrt{2},\sqrt{3})$、$\mathbb{Z}_p$。
这些域之间并不是孤立的。比如，$\mathbb{R}$ 包含 $\mathbb{Q}$，$\mathbb{C}$ 包含 $\mathbb{R}$——"包含"是不是一种保持运算的映射？
更一般地，任意两个域之间，能否建立一个映射，把其中一个域的元素和运算忠实地"翻译"到另一个域里？

\subsection{域同态的定义与基本性质}

在给出正式定义之前，可以先问自己：如果要在两个域之间做"翻译"，这个翻译器至少应该做到什么？
它应该保持四种结构：加法单位元（$0$）、乘法单位元（$1$）、加法运算、乘法运算。
这四条合起来，正好保证了"四则运算全部保持"。

\begin{definition}[域同态]\label{def:field-homomorphism}
设 $F$ 和 $E$ 是两个域。映射 $\varphi: F \to E$ 称为\textbf{域同态}，如果满足以下条件：
\begin{enumerate}
    \item $\varphi(0_F) = 0_E$——加法单位元映射到加法单位元
    \item $\varphi(1_F) = 1_E$——乘法单位元映射到乘法单位元
    \item $\varphi(a + b) = \varphi(a) + \varphi(b)$ 对所有 $a, b \in F$——保持加法
    \item $\varphi(ab) = \varphi(a)\varphi(b)$ 对所有 $a, b \in F$——保持乘法
\end{enumerate}
\end{definition}

这四条看似简单，但合在一起力量很大。直觉：域同态就是"保持所有四则运算"的映射——加、减、乘、除全部被原样搬运。
减法和除法不需要单独列出，因为它们可以从加法和乘法推导出来（减法是加逆元，除法是乘逆元）。

域同态有一个在群论和环论中都不成立的强性质：

\begin{theorem}[域同态必为单射]\label{thm:field-hom-injective}
设 $\varphi: F \to E$ 是域同态，则 $\varphi$ 是单射。
\end{theorem}

这里用反证法最直接：假设 $\varphi$ 不是单射，则存在两个不同元素映射到同一个值，等价于存在非零元素被映射到 $0$。
我们利用这个非零元素的乘法逆，导出 $1_F$ 被映射到 $0_E$ 的矛盾。

设 $a \in F$，$a \neq 0_F$，且 $\varphi(a) = 0_E$。因为 $F$ 是域，$a$ 有乘法逆元 $a^{-1}$。
考虑 $\varphi(1_F)$：
\[
\varphi(1_F) = \varphi(a \cdot a^{-1}) = \varphi(a) \cdot \varphi(a^{-1})
= 0_E \cdot \varphi(a^{-1}) = 0_E
\]
但由域同态的定义第 2 条，$\varphi(1_F) = 1_E$，而域中 $1_E \neq 0_E$（第一章基本性质），矛盾。
因此不存在非零的 $a$ 使得 $\varphi(a) = 0_E$，所以 $\varphi$ 是单射。$\square$

这个证明的核心只用到了一个事实：域中每个非零元素都有乘法逆。
如果把"域"换成"环"，这个结论就不成立了——例如整数环 $\mathbb{Z}$ 到 $\mathbb{Z}/6\mathbb{Z}$ 的典范投影是同态，但不是单射。
我们后面讲环论的时候会看到，环同态的核可以很复杂，但域同态的核只能是 $\{0\}$。

域同态必为单射这个事实有一个重要的推论：只要两个域之间存在同态，定义域就可以看作值域的"子集"（更准确地说，$\varphi(F)$ 是 $E$ 的子域，且 $\varphi$ 给出 $F$ 到 $\varphi(F)$ 的同构）。
这意味着我们不关心域同态的"核"或"像"——因为核永远是平凡的，像永远是同构于定义域的。
因此，域论中我们不研究同态的核与像，而是转而研究更基本的对象：\textbf{子域}和\textbf{扩张}。

\begin{definition}[子域]\label{def:subfield}
设 $F$ 是域，$E \subseteq F$。若 $E$ 在 $F$ 的运算下也构成域，则称 $E$ 是 $F$ 的\textbf{子域}，$F$ 是 $E$ 的\textbf{扩域}（或扩张）。
\end{definition}

一个子集是否为子域，只需验证三条：包含 $0$ 和 $1$，且对加法、乘法、取负、取逆（非零元）封闭。
实际上，由于子集继承了 $F$ 的结合律、交换律和分配律，封闭性就是唯一的障碍。

同态加上双射就是同构。域同构的概念和群同构、环同构一样：存在互逆的同态。

自同构是域到自身的同构。关于自同构，有一个值得注意的构造：

\begin{proposition}[自同构的不动域]\label{prop:fixed-field}
设 $\sigma: F \to F$ 是域的自同构。则 $\sigma$ 的所有不动点构成的集合
\[
F^\sigma = \{a \in F \mid \sigma(a) = a\}
\]
是 $F$ 的子域，称为 $\sigma$ 的\textbf{不动域}。
\end{proposition}

验证只需要逐条检查封闭性：$0$ 和 $1$ 显然不动（同态保持 $0$ 和 $1$）；若 $a, b$ 不动，则 $\sigma(a+b) = \sigma(a)+\sigma(b) = a+b$，加法不动；乘法、取负、取逆同理。

一个熟悉的例子：复数域 $\mathbb{C}$ 上的复共轭 $\sigma(z) = \bar{z}$ 是一个自同构。
它的不动点恰好是满足 $\bar{z} = z$ 的复数，即实数轴 $\mathbb{R}$。
因此 $\mathbb{C}^\sigma = \mathbb{R}$——实数域作为复数域中"共轭对称"的不动域出现。

这个例子暗示了一个更一般的现象：自同构的丰富程度与子域结构密切相关——自同构越多，不动域越小。
我们后面讲 Galois 理论的时候，这个对应关系将是核心洞察：域的扩张的对称性（Galois 群）与中间域之间有一一对应。

\hypertarget{q:field-homomorphism-kernel}{}
\medskip
\noindent\textbf{思考：域同态必为单射——这个证明用到域的哪个区别于环的关键性质？如果把"域"换成"整环"，结论还成立吗？}（\hyperlink{ans:field-homomorphism-kernel}{跳转到解答}。）
\medskip

\subsection{同态的存在性与不存在性}

上面我们知道了域同态如果存在就一定是嵌入。
但域同态是否一定存在？答案是否定的。并非任意两个域之间都有同态。

一个具体的反例：$\mathbb{Q}(\sqrt{2})$ 和 $\mathbb{Q}(\sqrt{3})$ 之间不存在域同态。

\textbf{为什么？}用反证法。假设存在域同态 $\varphi: \mathbb{Q}(\sqrt{2}) \to \mathbb{Q}(\sqrt{3})$。
因为 $\varphi$ 保持加法和乘法，它必须在 $\mathbb{Q}$ 上是恒等映射（$\varphi(1)=1$，然后由加法和除法扩展到整个 $\mathbb{Q}$）。
现在考虑 $\varphi(\sqrt{2})$。设 $\varphi(\sqrt{2}) = u \in \mathbb{Q}(\sqrt{3})$，则
\[
u^2 = \varphi(\sqrt{2})^2 = \varphi((\sqrt{2})^2) = \varphi(2) = 2
\]
所以 $u^2 = 2$ 必须在 $\mathbb{Q}(\sqrt{3})$ 中有解。但 $\mathbb{Q}(\sqrt{3})$ 中的元素形如 $a + b\sqrt{3}$（$a, b \in \mathbb{Q}$），
$(a + b\sqrt{3})^2 = (a^2 + 3b^2) + 2ab\sqrt{3}$。令它等于 $2$，则 $2ab = 0$ 且 $a^2 + 3b^2 = 2$。
若 $b = 0$，则 $a^2 = 2$，$a = \pm\sqrt{2} \notin \mathbb{Q}$；若 $a = 0$，则 $3b^2 = 2$，$b = \pm\sqrt{2/3} \notin \mathbb{Q}$。
两种情形都不可能。因此 $\varphi(\sqrt{2})$ 不存在，矛盾。$\square$

这个反例揭示了域同态存在性的一个深刻约束：一个域的代数元（如 $\sqrt{2}$ 满足 $x^2 - 2 = 0$）在同态下的像，必须满足同一个多项式方程。
因此，域同态的存在性取决于"多项式的根在不在目标域里"。
这个观察指向 Galois 理论的核心问题：多项式的根在扩域中如何分布？我们后面会回到这个问题。

接下来看一个正面的结构性结果：

\begin{theorem}[素域的无真子域性质]\label{thm:no-proper-subfield}
$\mathbb{Q}$ 和 $\mathbb{Z}_p$（$p$ 为素数）没有真子域。即，它们的子域只能是自身。
\end{theorem}

这个定理的两个部分需要两种完全不同的证明策略。

\textbf{$\mathbb{Q}$ 的情形。}设 $E \subseteq \mathbb{Q}$ 是一个子域。由子域的定义，$1 \in E$。
由加法封闭，$1 + 1 = 2 \in E$，$2 + 1 = 3 \in E$，依此类推，所有自然数都在 $E$ 中。
由减法封闭（加法逆元），所有整数 $\mathbb{Z} \subseteq E$。
由除法封闭（乘法逆元），对任意 $a, b \in \mathbb{Z}$，$b \neq 0$，有 $a/b \in E$。
这正是全部有理数，所以 $E = \mathbb{Q}$。$\square$

这个证明只用到了四则运算封闭性——$\mathbb{Q}$ 本身就是由 $1$ 通过加减乘除"生成"出来的。

\textbf{$\mathbb{Z}_p$ 的情形。}这里需要引入一个重要的视角。

\begin{lemma}[扩域是线性空间]\label{lem:extension-vector-space}
若 $F$ 是 $E$ 的扩域，则 $F$ 可以看作 $E$ 上的线性空间。
\end{lemma}

这个引理为什么成立？线性空间的 8 条公理——向量加法的结合律、交换律、零元、负元，以及标量乘法的各种性质——全部来自 $F$ 的域运算。
具体来说，$F$ 的加法群就是"向量加法"，$E$ 中的元素作为"标量"乘以 $F$ 中的元素（用的就是 $F$ 的乘法）。
读者如果已经学过线性代数，可以逐条对照验证——每一条都能在域的公理中找到对应。

现在回到 $\mathbb{Z}_p$ 的证明。设 $E \subseteq \mathbb{Z}_p$ 是一个子域。
由引理，$\mathbb{Z}_p$ 是 $E$ 上的线性空间。因为 $\mathbb{Z}_p$ 只有 $p$ 个元素（有限），这个线性空间必然是有限维的。
记维数为 $d = [\mathbb{Z}_p : E]$。

在线性空间中，一旦取定了一组基，每个向量在这组基下的坐标表示是\textbf{唯一}的。
取 $\mathbb{Z}_p$ 作为 $E$-线性空间的一组基 $\{v_1, \ldots, v_d\}$。
$\mathbb{Z}_p$ 中的每个元素可以唯一表示为 $a_1 v_1 + \cdots + a_d v_d$，其中 $a_i \in E$。
因此，$\mathbb{Z}_p$ 中的元素个数等于坐标向量的个数：每个坐标有 $\#E$ 种选择，共 $d$ 个坐标，所以
\[
\#\mathbb{Z}_p = (\#E)^d
\]
即 $p = (\#E)^d$。因为 $p$ 是素数，唯一的分解方式是 $\#E = p$ 且 $d = 1$，或者 $\#E = 1$ 且 $d = p$。
但 $\#E = 1$ 意味着 $E = \{0\}$，不包含 $1$，不是子域。所以只能是 $\#E = p$，即 $E = \mathbb{Z}_p$。$\square$

这里最关键的一步是"取定基后坐标表示唯一"——这是线性代数最基本的事实之一，但在域论中发挥了关键的计数作用。
正是这条性质把"维数"和"元素个数"联系了起来。

\textbf{两种证明的比较。}同一个结论（无真子域），$\mathbb{Q}$ 的证明只用了代数生成——由 $1$ 出发通过四则运算填满整个域；
$\mathbb{Z}_p$ 的证明则需要搬出线性代数的维数论证。
这暗示了特征 $0$ 和特征 $p$ 的域在结构上的深层差异：特征 $0$ 的域必然包含无穷多个由 $1$ 生成的元素（$\mathbb{N} \subseteq F$），而特征 $p$ 的域中 $1$ 的加法生成只给出 $p$ 个元素。
我们将在下一节"域的特征"中系统地研究这个差异。

\hypertarget{q:q-zp-no-proper-subfield}{}
\medskip
\noindent\textbf{思考：$\mathbb{Q}$ 和 $\mathbb{Z}_p$ 无真子域的证明用了完全不同的策略——这暗示了特征 $0$ 和特征 $p$ 的域有什么本质区别？}（\hyperlink{ans:q-zp-no-proper-subfield}{跳转到解答}。）
\medskip

\subsection{域上的代数（$K$-代数）}

在 $\mathbb{Z}_p$ 无真子域的证明中，我们用到了"扩域可以看作基域的线性空间"这个视角。
这个视角值得单独拿出来展开，因为它建立了域论和线性代数之间的桥梁——而读者已经学过线性代数，这是可以利用的已有知识。

扩域 $F/E$ 不仅是一个 $E$-线性空间，它还有乘法。
如果我们选定了 $F$ 作为 $E$-线性空间的一组基，那么基向量之间的乘法完全决定了整个 $F$ 的乘法结构。
这是因为任意两个元素的乘积可以展开为基向量的乘积，而基向量的乘积又可以写回基的线性组合。
这个结构——"线性空间 + 基的乘法表"——称为 $E$ 上的\textbf{代数}（algebra）。

一个最典型的例子：复数域 $\mathbb{C}$ 可以看作 $\mathbb{R}$ 上的二维代数。
取基 $\{1, i\}$，加法就是分量相加（和 $\mathbb{R}^2$ 一样），但乘法由基的乘法表决定：
\[
1 \cdot 1 = 1, \quad 1 \cdot i = i, \quad i \cdot 1 = i, \quad i \cdot i = -1
\]
这个乘法表把 $\mathbb{R}^2$ 变成了 $\mathbb{C}$。

注意，作为 $\mathbb{R}$-线性空间，$\mathbb{C}$ 和 $\mathbb{R}^2$ 没有任何区别——它们都是二维实向量空间。
区别仅仅在于乘法：$\mathbb{R}^2$ 上可以定义各种乘法（比如逐分量乘法），但只有特定的乘法表（$i^2 = -1$）才能让这个代数结构成为域。
事实上，如果我们把乘法表改成 $i^2 = 1$，得到的代数不再是域（会出现零因子：$(1+i)(1-i) = 0$）。
如果我们把基增加到四维并适当定义乘法表，就得到了四元数 $\mathbb{H}$——一个非交换的代数，仍然不是域。

这个视角在 Galois 理论中会反复出现：域的扩张次数就是线性空间的维数，而扩域中的乘法结构则反映了 Galois 群的作用。

\subsection*{课堂问题参考解答}

\begin{exercise}\label{ex:ans-field-homomorphism-kernel}
\hypertarget{ans:field-homomorphism-kernel}{}
\textbf{域同态必为单射——这个证明用到域的哪个区别于环的关键性质？}

证明的核心只用到了一个事实：域中每个非零元素都有乘法逆。
在证明中，我们设 $\varphi(a) = 0$ 但 $a \neq 0$，然后通过 $a^{-1}$ 导出 $\varphi(1) = 0$ 的矛盾。
这一步用到了乘法逆的存在性，而环中没有这个保证。

如果把"域"换成"整环"，证明会怎样？
整环也没有零因子，但整环不要求非零元有乘法逆。
没有乘法逆，$a \neq 0$ 且 $\varphi(a) = 0$ 就不一定推出矛盾——$\mathbb{Z} \to \mathbb{Z}/6\mathbb{Z}$ 中 $6$ 被映射为 $0$ 但 $6 \neq 0$，这就是反例。
所以整环上的同态不必为单射。

关键区别：域 = 每个非零元有逆，所以核只能平凡；整环 = 无零因子，但非零元可能没有逆，所以核可以不平凡。

\hyperlink{q:field-homomorphism-kernel}{返回问题}
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{ex:ans-q-zp-no-proper-subfield}
\hypertarget{ans:q-zp-no-proper-subfield}{}
\textbf{$\mathbb{Q}$ 和 $\mathbb{Z}_p$ 无真子域的证明用了完全不同的策略——这暗示了什么本质区别？}

$\mathbb{Q}$ 的证明用代数生成：从 $1$ 出发，通过加减乘除生成所有有理数。这个策略之所以有效，是因为 $\mathbb{Q}$ 里有无穷多个由 $1$ 生成的不同元素（$1, 2, 3, \ldots$ 全不同）。

$\mathbb{Z}_p$ 的证明用线性代数+计数：$1$ 的加法生成只给出 $p$ 个元素，之后循环了。所以代数生成这条路走不通——必须引入"扩域是线性空间"这个额外结构，用维数做计数论证。

本质区别：
\begin{itemize}
    \item 特征 $0$：$1$ 的加法生成是无限的——域中必然包含 $\mathbb{Z}$ 的副本，由此嵌入整个 $\mathbb{Q}$。
    \item 特征 $p$：$1$ 的加法生成只有 $p$ 个元素，构成素域，进一步扩张才得到更大的域。
\end{itemize}
这也解释了为什么特征 $0$ 的域必然是无限的，而特征 $p$ 的域可以有有限域（如 $\mathbb{F}_{p^d}$）——特征 $p$ 中 $1$ 的生成是有限循环的，不强制域无限。

\hyperlink{q:q-zp-no-proper-subfield}{返回问题}
\end{exercise}

\section{域的特征}\label{sec:field-characteristic}

接下来要找一个不变量，用来区分"像 $\mathbb{Q}$ 一样的域"和"像 $\mathbb{Z}_p$ 一样的域"。

回忆一下：在 $\mathbb{Q}$ 中，把 $1$ 加任意多次，永远不会回到 $0$。
但在 $\mathbb{Z}_p$ 中，把 $1$ 加 $p$ 次就回到 $0$ 了。
这两种行为完全不同——前者是无穷的，后者是有限循环的。
我们需要一个严格的不变量来把这种差异说清楚，并且研究它如何影响域的结构。

\subsection{特征的定义}

为了严格地讨论"把 $1$ 加 $n$ 次"，我们需要把这个操作定义为一个映射。

对任意域 $F$，定义映射 $N: \mathbb{N} \to F$ 如下（用归纳法）：
\[
N(0) = 0_F, \qquad N(n+1) = N(n) + 1_F
\]
直观上，$N(n)$ 就是把域中的乘法单位元 $1_F$ 连加 $n$ 次的结果：$N(n) = \underbrace{1_F + 1_F + \cdots + 1_F}_{n \text{ 次}}$。

严格定义使用了归纳法，但后续的使用中我们只需要知道 $N(n)$ 就是"$n$ 个 $1_F$ 相加"即可。

这个映射有一个关键的性质：它不仅保持加法，还保持乘法和减法（在自然数允许的范围内）。

\begin{proposition}[$N$ 的保持性质]\label{prop:N-properties}
对任意 $m, n \in \mathbb{N}$：
\begin{enumerate}
    \item $N(m + n) = N(m) + N(n)$
    \item $N(mn) = N(m) \cdot N(n)$
    \item 若 $m \geq n$，则 $N(m - n) = N(m) - N(n)$
\end{enumerate}
\end{proposition}

这三条的证明都使用了对 $n$ 的归纳法。

\textbf{加法性质。}固定 $m$，对 $n$ 归纳。
$n = 0$ 时 $N(m + 0) = N(m) = N(m) + 0_F = N(m) + N(0)$，成立。
假设对 $n$ 成立，则
\[
N(m + (n+1)) = N((m+n)+1) = N(m+n) + 1_F \quad\text{（$N$ 的递推定义）}
\]
\[
= (N(m) + N(n)) + 1_F \quad\text{（归纳假设）}
= N(m) + (N(n) + 1_F) = N(m) + N(n+1)
\]
其中用到了加法结合律。

\textbf{乘法性质。}同样固定 $m$，对 $n$ 归纳。
$n = 0$ 时 $N(m \cdot 0) = N(0) = 0_F$，而 $N(m) \cdot N(0) = N(m) \cdot 0_F = 0_F$（零乘性质），成立。
假设对 $n$ 成立，则
\[
N(m(n+1)) = N(mn + m) = N(mn) + N(m) \quad\text{（保加法，刚证过）}
\]
\[
= N(m)N(n) + N(m) \quad\text{（归纳假设）}
= N(m)(N(n) + 1_F) = N(m)N(n+1)
\]
其中用到了分配律把 $N(m)$ 提出来。

\textbf{减法性质。}当 $m \geq n$ 时，由加法性质 $N(m) = N((m-n)+n) = N(m-n) + N(n)$，
两边加上 $N(n)$ 的加法逆元 $-N(n)$，得 $N(m-n) = N(m) - N(n)$。

这里还有一个马上会用到的等价说法：$N$ 是单射，当且仅当 $N(n)=0_F$ 只在 $n=0$ 时发生。

一边是显然的。若 $N$ 是单射，且 $N(n)=0_F=N(0)$，则由单射性得 $n=0$。
反过来，假设只有 $N(0)=0_F$。若 $N(m)=N(n)$，不妨设 $m\geq n$，则
\[
0_F=N(m)-N(n)=N(m-n).
\]
由假设可知 $m-n=0$，所以 $m=n$。这说明 $N$ 是单射。

因此，"$N$ 是单射"可以理解为：除了 $0$ 以外，没有任何自然数会被 $N$ 映成 $0_F$。
换成我们关心的语言，就是把 $1_F$ 加多少次都不会归零。

有了 $N$ 映射，特征的定义就水到渠成了：

\begin{definition}[域的特征]\label{def:characteristic}
设 $F$ 是域，$N: \mathbb{N} \to F$ 如上定义。
\begin{itemize}
    \item 若 $N$ 是单射（即 $m \neq n$ 时 $N(m) \neq N(n)$），则称 $F$ 的\textbf{特征}为 $0$，记为 $\operatorname{char}(F) = 0$。
    \item 否则，集合 $\{n \in \mathbb{N}^+ \mid N(n) = 0_F\}$ 非空，取其中的最小元 $p$，称 $F$ 的\textbf{特征}为 $p$，记为 $\operatorname{char}(F) = p$。
\end{itemize}
\end{definition}

直觉很简单：特征就是"$1$ 加多少次等于 $0$"——如果加多少次都不等于 $0$，特征就是 $0$；否则特征就是第一次归零的次数。

\hypertarget{q:char-definition-intuition}{}
\medskip
\noindent\textbf{思考："$N$ 是单射"等价于"特征为 $0$"——直观上"单射"意味着什么？用一句话说清楚特征的定义，不要用公式。}（\hyperlink{ans:char-definition-intuition}{跳转到解答}。）
\medskip

\subsection{特征必为素数}

如果 $N$ 不是单射，特征是一个正整数 $p$。这个 $p$ 不能是任意的正整数——它必须是素数。

\begin{proposition}[特征必为素数]\label{prop:char-prime}
若 $\operatorname{char}(F) \neq 0$，则 $\operatorname{char}(F)$ 必为素数。
\end{proposition}

还是反证。假设 $\operatorname{char}(F) = p = mn$，其中 $m, n > 1$ 且 $m, n < p$。
由于 $p$ 是使 $N(p) = 0$ 的最小正整数，我们知道 $N(m) \neq 0$ 且 $N(n) \neq 0$。
但利用 $N$ 保乘法：
\[
N(m) \cdot N(n) = N(mn) = N(p) = 0_F
\]
域中没有零因子，所以 $N(m) \cdot N(n) = 0_F$ 意味着 $N(m) = 0_F$ 或 $N(n) = 0_F$。
但这与 $m, n < p$（$p$ 是最小正整数使得 $N(p)=0$）矛盾。因此 $p$ 不能分解为两个大于 $1$ 的正整数的乘积，即 $p$ 是素数。$\square$

注意这个证明的关键一步："域中没有零因子"——$ab = 0$ 意味着 $a = 0$ 或 $b = 0$。
如果把"域"换成更一般的环，这个条件不再成立。
例如 $\mathbb{Z}/6\mathbb{Z}$ 中，$2 \cdot 3 = 6 \equiv 0$，但 $2 \neq 0$ 且 $3 \neq 0$。
相应地，$\mathbb{Z}/6\mathbb{Z}$（作为环）的加法单位元 $1$ 连加 $6$ 次首次归零，所以（环的）特征是 $6$——不是素数。
这说明"特征必为素数"是域特有的性质，根源在于域没有零因子。

\hypertarget{q:char-prime-domain}{}
\medskip
\noindent\textbf{思考：把"域"换成"整环"（无零因子的交换环），特征必为素数的结论还成立吗？如果成立，为什么？如果不成立，$\mathbb{Z}/6\mathbb{Z}$ 的问题出在哪？}（\hyperlink{ans:char-prime-domain}{跳转到解答}。）
\medskip

\subsection{素域嵌入定理}

我们已经知道 $\mathbb{Q}$ 和 $\mathbb{Z}_p$ 没有真子域——它们是"最小的"域。
于是可以继续问：每个域里面是不是都"藏着"一个 $\mathbb{Q}$ 或 $\mathbb{Z}_p$？
答案是肯定的，而且证明恰好用到了刚定义的 $N$ 映射。

\begin{theorem}[素域嵌入定理]\label{thm:prime-field-embedding}
设 $F$ 是域。
\begin{enumerate}
    \item 若 $\operatorname{char}(F) = 0$，则存在单同态 $\mathbb{Q} \hookrightarrow F$。
    \item 若 $\operatorname{char}(F) = p > 0$，则存在单同态 $\mathbb{Z}_p \hookrightarrow F$。
\end{enumerate}
\end{theorem}

\textbf{特征 $0$ 的情形。}因为 $\operatorname{char}(F) = 0$，$N$ 是单射，所以 $N$ 给出了 $\mathbb{N}$ 到 $F$ 的嵌入。
进一步，对任意 $m \in \mathbb{N}$，$N(m)$ 的加法逆元 $-N(m)$ 在 $F$ 中存在；这允许我们把嵌入扩展到 $\mathbb{Z}$：
定义
\[\tilde{N}(k) = \begin{cases} N(k) & \text{若 } k \geq 0 \\ -N(-k) & \text{若 } k < 0 \end{cases}\]
验证 $\tilde{N}$ 保持加法和乘法：以加法为例，对 $m, n \geq 0$，$\tilde{N}(m + n) = N(m + n) = N(m) + N(n) = \tilde{N}(m) + \tilde{N}(n)$；
对 $m < 0$，$n \geq 0$ 且 $|m| \leq n$，$\tilde{N}(m + n) = N(n - |m|) = N(n) - N(|m|) = \tilde{N}(n) + \tilde{N}(m)$（用到 $N$ 保减法）；
其余情形类似。乘法的验证类似，关键是 $(-N(a))(-N(b)) = N(a)N(b)$（负负得正）。
$\tilde{N}$ 是单射：若 $\tilde{N}(k) = 0_F$，则 $N(|k|) = 0_F$ 或 $-N(|k|) = 0_F$，都推出 $N(|k|) = 0_F$，但 $\operatorname{char}(F) = 0$ 意味着只有 $|k| = 0$ 时 $N(|k|) = 0_F$，所以 $k = 0$。
因此 $\tilde{N}: \mathbb{Z} \to F$ 是单射环同态。

再进一步扩展到 $\mathbb{Q}$。定义
\[\Phi\!\left(\frac{a}{b}\right) = \tilde{N}(a) \cdot \big(\tilde{N}(b)\big)^{-1}, \quad a, b \in \mathbb{Z},\; b \neq 0\]
因为 $\tilde{N}$ 是单射，$b \neq 0$ 推出 $\tilde{N}(b) \neq 0_F$，逆元存在。
$\Phi$ 是良定义的：若 $a/b = c/d$，则 $ad = bc$，从而 $\tilde{N}(a)\tilde{N}(d) = \tilde{N}(b)\tilde{N}(c)$，即 $\tilde{N}(a)\tilde{N}(b)^{-1} = \tilde{N}(c)\tilde{N}(d)^{-1}$。
$\Phi$ 保持加法和乘法（直接验证），且是单射（$\Phi(a/b) = 0$ 推出 $\tilde{N}(a) = 0$，从而 $a = 0$）。
这样就得到了 $\mathbb{Q} \hookrightarrow F$。

\textbf{特征 $p$ 的情形。}$N(p) = 0_F$，且 $p$ 是使这个成立的最小正整数。
$N$ 在 $\{0, 1, 2, \ldots, p-1\}$ 上的限制给出了一个到 $F$ 的单射，且像集恰好是 $\{0_F, 1_F, 2\cdot 1_F, \ldots, (p-1)\cdot 1_F\}$。
这 $p$ 个元素的加法（模 $p$）和乘法（模 $p$）结构与 $\mathbb{Z}_p$ 完全相同，因此给出了 $\mathbb{Z}_p \hookrightarrow F$。$\square$

这个定理的一个直接推论是：

\begin{corollary}[域的基本图景]\label{cor:prime-field}
每个域都可以看作 $\mathbb{Q}$ 或某个 $\mathbb{Z}_p$ 的扩张。$\mathbb{Q}$ 和 $\mathbb{Z}_p$ 称为\textbf{素域}（prime field）——它们是不能进一步缩小的域。
\end{corollary}

直觉：素域就是域的"原子"。正如同每个自然数可以分解为素数的乘积，每个域都生长在一个素域之上——要么是 $\mathbb{Q}$（特征 $0$），要么是 $\mathbb{Z}_p$（特征 $p$）。
这个图景是域论最基础的框架：素域 + 一系列代数扩张 = 所有域。
我们后面讲 Galois 理论的时候，正是在这个图景上研究扩张的对称性。

\hypertarget{q:prime-field-analogy}{}
\medskip
\noindent\textbf{思考：为什么说 $\mathbb{Q}$ 和 $\mathbb{Z}_p$ 在域论中的地位类似于素数在整数中的地位？}（\hyperlink{ans:prime-field-analogy}{跳转到解答}。）
\medskip

\subsection{同态保持特征}

素域嵌入定理说明，一个域的特征决定了它"底下"的素域是谁。
由此可以立刻推出：域同态必须保持特征。

先看一个具体例子。考虑 $\mathbb{Q}$ 和 $\mathbb{Q}(\sqrt{2})$，它们的特征都是 $0$。
自然嵌入 $\varphi: \mathbb{Q} \to \mathbb{Q}(\sqrt{2})$（把有理数映到自身）显然保持特征。
反过来，特征不同的域之间不可能有同态：比如 $\mathbb{Q}$ 和 $\mathbb{Z}_3$ 之间就不存在任何域同态。
这个推论要说明的就是：这不依赖于具体的域，而是一个普遍规律。

\begin{corollary}[同态保持特征]\label{cor:hom-preserves-char}
若存在域同态 $\varphi: E \to F$，则 $\operatorname{char}(E) = \operatorname{char}(F)$。
\end{corollary}

证明时只要把"把 $1$ 连加 $n$ 次"这件事放到同态下面看。
回忆一下，$N_E(n)$ 表示在 $E$ 中把 $1_E$ 连加 $n$ 次的结果，$N_F(n)$ 同理。
特征问的正是：哪些正整数 $n$ 会使这个结果等于 $0$。

首先，域同态保持乘法单位元，所以 $\varphi(1_E)=1_F$；又保持加法，所以对任意 $n\in\mathbb{N}$，
\[
\varphi(N_E(n))
= \varphi(\underbrace{1_E+\cdots+1_E}_{n\text{ 次}})
= \underbrace{\varphi(1_E)+\cdots+\varphi(1_E)}_{n\text{ 次}}
= \underbrace{1_F+\cdots+1_F}_{n\text{ 次}}
= N_F(n).
\]
这条等式是整个证明的关键：同态会把 $E$ 中的"$n$ 个 $1$ 相加"原样翻译成 $F$ 中的"$n$ 个 $1$ 相加"。

接下来要用到域同态的特殊性质：域同态必为单射（定理 \ref{thm:field-hom-injective}）。
因此对任意 $n\in\mathbb{N}$，有
\[
N_F(n)=0_F
\iff \varphi(N_E(n))=0_F
\iff N_E(n)=0_E.
\]
第二个等价用的正是单射性：如果一个元素被 $\varphi$ 映到 $0_F=\varphi(0_E)$，那它只能是 $0_E$。

于是，使 $N_E(n)=0_E$ 的正整数集合，和使 $N_F(n)=0_F$ 的正整数集合完全相同。
如果这个集合为空，两个域的特征都为 $0$；如果这个集合非空，它们的最小正整数也相同。
所以 $\operatorname{char}(E)=\operatorname{char}(F)$。$\square$

这个推论的几何图景是：两个域之间只要有同态，它们就共享同一个素域——特征不可能不同。
换句话说，同态是一条纽带，把两个域"绑"在同一个素域上。
反过来想：如果两个域的特征不同，它们之间连一个同态都不存在——这是非常强的约束。

\medskip
\noindent\textbf{条件的强弱}这条结论真正用到的不是"有两个运算"这么弱的结构，而是域同态必为单射。
如果把"域"换成一般的环，结论就不成立。
例如自然投影
\[
\mathbb{Z}\longrightarrow \mathbb{Z}/3\mathbb{Z}
\]
是保持 $1$ 的环同态，但
\[
\operatorname{char}(\mathbb{Z})=0,\qquad
\operatorname{char}(\mathbb{Z}/3\mathbb{Z})=3.
\]
目标甚至还是一个域，所以问题不在于目标里有没有零因子，而在于这个环同态不是单射：整数 $3$ 在 $\mathbb{Z}$ 中不是 $0$，但被映到 $\mathbb{Z}/3\mathbb{Z}$ 中的 $0$。

用刚才的记号说，环同态仍然会把 $N_{\mathbb{Z}}(n)$ 映到 $N_{\mathbb{Z}/3\mathbb{Z}}(n)$；
但是从 $N_{\mathbb{Z}/3\mathbb{Z}}(n)=0$，不能倒推出 $N_{\mathbb{Z}}(n)=0$。
少掉的正是单射性。域同态之所以能保持特征，本质上就是因为域没有非平凡的核。

\subsection{Frobenius 自同构}

在特征 $p$ 的域中，有一个让人初见时"觉得不对"的公式：

\begin{proposition}[特征 $p$ 域中的二项式定理]\label{prop:frobenius-binomial}
设 $\operatorname{char}(F) = p$（素数），则对任意 $x, y \in F$，
\[
(x + y)^p = x^p + y^p
\]
\end{proposition}

这个公式看起来像是把"加法的 $p$ 次方"变成了"$p$ 次方的加法"——像是一种"加法性"。
但实际上，它只是二项式系数的偶然。

用二项式定理展开：
\[
(x + y)^p = \sum_{k=0}^{p} \binom{p}{k} x^{p-k} y^k
\]
当 $k = 0$ 时系数为 $\binom{p}{0} = 1$，当 $k = p$ 时系数为 $\binom{p}{p} = 1$。
对 $1 \leq k \leq p-1$，组合数公式给出：
\[
\binom{p}{k} = \frac{p(p-1)\cdots(p-k+1)}{k!}
\]
分子含有因子 $p$，而分母 $k!$ 中每个因子都小于 $p$（因此与 $p$ 互素），所以 $\binom{p}{k}$ 是 $p$ 的倍数。
在特征 $p$ 的域中，$p \cdot 1_F = 0_F$，因此所有中间项的系数全部归零。
只剩下首尾两项：$x^p + y^p$。$\square$

这个观察说明中间项消失不是因为什么深刻的代数结构，而纯粹是因为 $p$ 是素数且二项式系数恰好被 $p$ 整除。
对于一般的指数 $n$（非素数），没有这个现象。

基于这个公式，可以定义一个重要的映射：

\begin{definition}[Frobenius 映射]\label{def:frobenius}
设 $\operatorname{char}(F) = p$。定义映射 $\operatorname{Fr}: F \to F$ 为 $\operatorname{Fr}(x) = x^p$，称为 $F$ 的\textbf{Frobenius 映射}。
\end{definition}

逐条验证 Frobenius 映射的性质：
\begin{itemize}
    \item 保 $0$：$0^p = 0$（显然）
    \item 保 $1$：$1^p = 1$（显然）
    \item 保乘法：$(xy)^p = x^p y^p$（在任何交换环中都成立）
    \item 保加法：刚证过的 $(x+y)^p = x^p + y^p$
\end{itemize}
因此 Frobenius 映射是域自同态（field endomorphism）——从域到自身的同态。

注意：在一般的特征 $p$ 域中，Frobenius 只是自同态，不一定是自同构。
例如，对于无限域 $\mathbb{F}_p(t)$（有理函数域），Frobenius 的像只包含 $p$ 次幂，不是满射。
但在\textbf{有限域}中，任何单射必然也是满射（因为有限集上的单射是双射），所以我们之前已经知道域同态是单射，因此 Frobenius 在有限域上自动是自同构。

Frobenius 自同构是有限域理论的基石之一，也是代数数论中 Frobenius 元素的来源。
我们后面讲有限域分类的时候，会看到 Frobenius 映射如何生成有限域的整个 Galois 群。

\hypertarget{q:frobenius-automorphism}{}
\medskip
\noindent\textbf{思考：Frobenius 映射只是域自同态，不一定是自同构。什么时候它才是自同构？为什么在有限域中一定是？}（\hyperlink{ans:frobenius-automorphism}{跳转到解答}。）
\medskip

\subsection*{课堂问题参考解答}

\begin{exercise}\label{ex:ans-char-definition-intuition}
\hypertarget{ans:char-definition-intuition}{}
\textbf{"$N$ 是单射"等价于"特征为 $0$"——直观上"单射"意味着什么？}

$N$ 是单射，意思是不同的自然数 $m \neq n$ 一定会给出不同的域元素 $N(m) \neq N(n)$。
换句话说，把 $1$ 加一次、两次、三次……得到的结果全是不同的元素，永远不会重复，也永远不会回到 $0$。

一句话总结特征的定义：特征就是"把 $1$ 反复加，多少次之后第一次回到 $0$"——如果不回到 $0$，特征就是 $0$。

这个定义用"单射"而不直接用"永远不回 $0$"，是因为单射同时排除了两种情况：回到 $0$（$N(n)=N(0)$）和循环但不经过 $0$（$N(m)=N(n)$ 但 $m \neq n$）。
不过在域中，$N$ 保减法可以证明：只要 $N(m) = N(n)$ 且 $m > n$，就必有 $N(m-n) = 0$，所以循环必然经过 $0$。
因此两种表述在域中是等价的。

\hyperlink{q:char-definition-intuition}{返回问题}
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{ex:ans-char-prime-domain}
\hypertarget{ans:char-prime-domain}{}
\textbf{把"域"换成"整环"，特征必为素数的结论还成立吗？}

结论仍然成立。证明中只用到了两个条件：
\begin{enumerate}
    \item $N$ 保乘法（在所有环中都成立，因为分配律）
    \item 无零因子（整环的定义）
\end{enumerate}
反证法的推导完全一样：设 $\operatorname{char}(R) = mn$，则 $N(m)N(n) = N(mn) = 0$，无零因子推出 $N(m)=0$ 或 $N(n)=0$，与最小性矛盾。

所以整环的特征也必为 $0$ 或素数。$\mathbb{Z}/6\mathbb{Z}$ 的特征是 $6$ 不是素数，原因正是它有零因子（$2 \cdot 3 \equiv 0$）——它不是整环。

实际上，特征必为素数是"无零因子"的性质，不是"有乘法逆"的性质。域恰好两者都有，但证明只用了前者。

\hyperlink{q:char-prime-domain}{返回问题}
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{ex:ans-prime-field-analogy}
\hypertarget{ans:prime-field-analogy}{}
\textbf{为什么说 $\mathbb{Q}$ 和 $\mathbb{Z}_p$ 在域论中的地位类似于素数在整数中的地位？}

有三层原因：
\begin{itemize}
    \item \textbf{不可再分}：素数不能再分解为更小的正整数（$>1$）的乘积；$\mathbb{Q}$ 和 $\mathbb{Z}_p$ 不能有更小的真子域。两者都是各自范畴中的"最小单位"。
    \item \textbf{生成一切}：每个整数可以唯一分解为素数的乘积；每个域都可以看作某个素域（$\mathbb{Q}$ 或 $\mathbb{Z}_p$）的扩张——素域是"搭建"所有域的起点。
    \item \textbf{分类基础}：整数按素因子分类；域按特征（即按下面的素域）分类为特征 $0$ 和特征 $p$ 两大类。不同特征的域之间不可能有同态（推论 \ref{cor:hom-preserves-char}），就像不同素数之间没有整除关系。
\end{itemize}
当然这个类比不能过度使用——域的扩张比整数的素因数分解复杂得多（扩张不是"唯一的"），但它抓住了核心的定性图景。

\hyperlink{q:prime-field-analogy}{返回问题}
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{ex:ans-frobenius-automorphism}
\hypertarget{ans:frobenius-automorphism}{}
\textbf{Frobenius 映射只是自同态而非自同构——什么时候它才是自同构？}

Frobenius 映射 $\operatorname{Fr}(x) = x^p$ 永远是域自同态（保持 $0, 1, +, \times$）。
要成为自同构，还需要它是满射（因为域同态自动是单射）。

在\textbf{有限域}中，Fr 一定是自同构：因为域同态是单射，有限集上的单射必然是满射，从而 Fr 是双射。
这就是为什么在有限域理论中 Fr 被直接称为 Frobenius 自同构。

在\textbf{无限域}中，Fr 可能不是满射。例如有理函数域 $\mathbb{F}_p(t)$：Fr 把 $t$ 映为 $t^p$，但 $t$ 本身不在 Fr 的像中（$\mathbb{F}_p(t)$ 中没有元素的 $p$ 次方等于 $t$，因为 $(f/g)^p = f^p/g^p$，分子和分母的次数都是 $p$ 的倍数）。

简而言之：Fr 永远单射（因为域同态的性质），满射与否则取决于域是否有限。有限域中一定是自同构，无限域中不一定。

\hyperlink{q:frobenius-automorphism}{返回问题}
\end{exercise}

\section{域的扩张}\label{sec:field-extension}

前面已经零散见过很多扩域例子，现在把问题集中起来：如何从一个已知的域出发，构造出更大的域？

在前几节中，我们已经见到了多种域——$\mathbb{Q}$、$\mathbb{R}$、$\mathbb{C}$、$\mathbb{Q}(\sqrt[3]{2})$、$\mathbb{Q}(\sqrt{2},\sqrt{3})$、$\mathbb{Z}_p$。
这些例子有一个共同特征：它们都是从某个"基域"出发，通过添加新元素构造出来的。
比如 $\mathbb{Q}(\sqrt{2})$ 就是在 $\mathbb{Q}$ 中添加了 $\sqrt{2}$，然后做四则运算封闭得到的域。

这种"添加元素"的操作，需要用精确的数学语言描述。
添加一个元素和添加无穷多个元素，得到的扩张有什么区别？
扩张的"大小"如何度量？

本节就来回答这些问题。我们会看到，域扩张理论的核心是两种分类维度：
一个维度是"有限 vs 无限"（扩张作为线性空间的维数），
另一个维度是"代数 vs 超越"（添加的元素是否满足多项式方程）。
这两个维度的交叉，构成了域论的基本骨架。

\subsection{有限扩张与有限生成扩张}

我们从两个看似相似、实则不同的概念开始。

\begin{definition}[有限扩张]\label{def:finite-extension}
设 $E/F$ 是域扩张。如果 $E$ 作为 $F$-线性空间是有限维的，即
\[[E:F] := \dim_F E < \infty,\]
则称 $E/F$ 是\textbf{有限扩张}，$[E:F]$ 称为扩张的\textbf{次数}（或维数）。
\end{definition}

$[E:F]$ 的含义很直观：它就是 $E$ 作为 $F$-向量空间的维数。
如果 $[E:F] = n$，则 $E$ 中存在 $n$ 个元素 $\{e_1, \ldots, e_n\}$，使得 $E$ 中每个元素都能唯一地写成 $a_1 e_1 + \cdots + a_n e_n$（$a_i \in F$）。

\paragraph*{例 1：$\mathbb{Q}(\sqrt{2})$}
$\mathbb{Q}(\sqrt{2})$ 中每个元素都可以写成 $a + b\sqrt{2}$（$a, b \in \mathbb{Q}$）的形式。
因此 $\{1, \sqrt{2}\}$ 是 $\mathbb{Q}(\sqrt{2})$ 在 $\mathbb{Q}$ 上的一组基，$[\mathbb{Q}(\sqrt{2}):\mathbb{Q}] = 2$。

这个例子说明 $\sqrt{2}$ 虽然是无理数，但它"只占一个维度"——添加 $\sqrt{2}$ 只让线性空间多了一维。
这和直觉一致：$\sqrt{2}$ 满足 $x^2 - 2 = 0$，是一个二次方程的根，所以它带来的"复杂度"是有限的。

\begin{definition}[生成域]\label{def:generated-field}
设 $E/F$ 是域扩张，$S$ 是 $E$ 的子集。定义 $F(S)$ 为 $E$ 中包含 $S \cup F$ 的最小子域，称为 $S$ 在 $F$ 上\textbf{生成的域}。

$F(S)$ 有两种等价的刻画：
\begin{enumerate}
    \item 从 $S \cup F$ 出发，对四则运算封闭得到的域；
    \item $E$ 中所有包含 $S \cup F$ 的子域的交集。
\end{enumerate}
第二种定义对于 $S$ 是无限集时更方便——它不需要"逐步封闭"，而是直接取交。

当 $S = \{u_1, \ldots, u_n\}$ 是有限集时，$F(S)$ 也记为 $F(u_1, \ldots, u_n)$。
\end{definition}

\begin{definition}[有限生成扩张]\label{def:finitely-generated-extension}
设 $E/F$ 是域扩张。如果存在 $E$ 的有限子集 $S$ 使得 $F(S) = E$，
则称 $E/F$ 是 $F$ 的\textbf{有限生成扩张}。
\end{definition}

\hypertarget{q:finite-vs-finitely-generated}{}
\medskip
\noindent\textbf{思考：有限扩张和有限生成扩张的区别是什么？}（\hyperlink{ans:finite-vs-finitely-generated}{跳转到解答}。）
\medskip

有限扩张和有限生成扩张，这两个名字只差两个字，但含义完全不同：

\begin{itemize}
    \item 有限扩张：$E$ 作为 $F$-向量空间是有限维的。
    \item 有限生成扩张：$E$ 可以由有限个元素在 $F$ 上生成。
\end{itemize}

有限生成扩张的"最小性"有两种等价理解：
第一种是把生成元逐个加入 $F$，然后做四则运算封闭；
第二种是取所有包含 $F \cup S$ 的子域的交——这个交集恰好就是 $F(S)$，因为它就是"满足封闭性的最小的域"。

\paragraph*{例 2：$\mathbb{Q}(\sqrt{2}+\sqrt{3})$}
乍看之下，$\sqrt{2}+\sqrt{3}$ 是一个很"混合"的生成元：它把两个根加在一起，好像把信息缠住了。
但事实上，这个单独的元素已经足够恢复出 $\sqrt{2}$ 和 $\sqrt{3}$：
\[
\mathbb{Q}(\sqrt{2}+\sqrt{3}) = \mathbb{Q}(\sqrt{2}, \sqrt{3}).
\]

设
\[
\alpha=\sqrt{2}+\sqrt{3}.
\]
先看容易的一边。因为 $\alpha$ 本来就是由 $\sqrt{2}$ 和 $\sqrt{3}$ 做加法得到的，
所以 $\alpha\in\mathbb{Q}(\sqrt{2},\sqrt{3})$，从而
\[
\mathbb{Q}(\alpha)\subseteq \mathbb{Q}(\sqrt{2},\sqrt{3}).
\]
真正要证明的是反向包含：只知道 $\alpha$，能不能把 $\sqrt{2}$ 和 $\sqrt{3}$ 找回来？

计算 $\alpha$ 的幂：
\[
\alpha^2=(\sqrt{2}+\sqrt{3})^2=5+2\sqrt{6},
\]
所以
\[
\sqrt{6}=\frac{\alpha^2-5}{2}\in\mathbb{Q}(\alpha).
\]
这一步先告诉我们：虽然 $\alpha$ 是两个根的和，但它的平方已经把乘积 $\sqrt{2}\sqrt{3}=\sqrt{6}$ 暴露出来了。

接下来继续算三次方：
\[
\alpha^3=\alpha\alpha^2=(\sqrt{2}+\sqrt{3})(5+2\sqrt{6})
=11\sqrt{2}+9\sqrt{3}.
\]
现在我们同时知道
\[
\alpha=\sqrt{2}+\sqrt{3},\qquad
\alpha^3=11\sqrt{2}+9\sqrt{3}.
\]
这就是一个关于 $\sqrt{2}$ 和 $\sqrt{3}$ 的线性方程组。把它解开：
\[
\alpha^3-9\alpha
=(11\sqrt{2}+9\sqrt{3})-(9\sqrt{2}+9\sqrt{3})
=2\sqrt{2},
\]
所以
\[
\sqrt{2}=\frac{\alpha^3-9\alpha}{2}\in\mathbb{Q}(\alpha).
\]
同理，
\[
11\alpha-\alpha^3
=(11\sqrt{2}+11\sqrt{3})-(11\sqrt{2}+9\sqrt{3})
=2\sqrt{3},
\]
所以
\[
\sqrt{3}=\frac{11\alpha-\alpha^3}{2}\in\mathbb{Q}(\alpha).
\]

于是 $\sqrt{2},\sqrt{3}$ 都属于 $\mathbb{Q}(\alpha)$，因此
\[
\mathbb{Q}(\sqrt{2},\sqrt{3})\subseteq \mathbb{Q}(\alpha).
\]
再结合前面已经得到的 $\mathbb{Q}(\alpha)\subseteq \mathbb{Q}(\sqrt{2},\sqrt{3})$，两者相等。$\square$

这个例子说明生成元的选取有很大的自由度：一个看起来"复杂"的生成元，可能等价于一组更"自然"的生成元。
同时也说明有限生成扩张的"生成元个数"不是唯一的——$\mathbb{Q}(\sqrt{2}+\sqrt{3})$ 由一个元素生成，
但 $\mathbb{Q}(\sqrt{2}, \sqrt{3})$ 由两个元素生成，两者是同一个域。

与有限生成相对的是\textbf{无限生成扩张}。
说 $E/F$ 不是有限生成扩张，意思不是说"生成元有无限多个"这么简单，而是说：无论你从 $E$ 里挑出哪有限多个元素，它们都生成不出整个 $E$。
用符号写，就是对任意有限子集 $S\subseteq E$，都有
\[
F(S)\neq E.
\]
这里的量词顺序很重要：不是"某个有限集合不够"，而是"每个有限集合都不够"。
这才叫无限生成。

\paragraph*{例 3：无限生成扩张}
我们构造一个不断加入更高次方根的例子。
对 $n\geq 1$，令
\[
\alpha_n=2^{1/2^n}.
\]
也就是说，
\[
\alpha_1=\sqrt{2},\qquad
\alpha_2=\sqrt[4]{2},\qquad
\alpha_3=\sqrt[8]{2},\quad \ldots
\]
这些元素满足
\[
\alpha_{n+1}^2=\alpha_n.
\]
所以一旦有了 $\alpha_{n+1}$，就自动有了 $\alpha_n$。

定义一串域：
\[
E_0=\mathbb{Q},\qquad
E_n=\mathbb{Q}(\alpha_n)\quad (n\geq 1).
\]
因为 $\alpha_n=\alpha_{n+1}^2\in \mathbb{Q}(\alpha_{n+1})$，所以
\[
E_0\subseteq E_1\subseteq E_2\subseteq E_3\subseteq \cdots.
\]
直观上，$E_n$ 是"已经加入了 $2$ 的 $2^n$ 次方根"以后得到的域。
这个域列事实上是严格递增的：
\[
E_0\subsetneq E_1\subsetneq E_2\subsetneq E_3\subsetneq \cdots.
\]
严格性可以这样看：$\alpha_n$ 满足 $x^{2^n}-2=0$，这个多项式在 $\mathbb{Q}$ 上由 Eisenstein 判别法（取素数 $2$）不可约，所以 $[\mathbb{Q}(\alpha_n):\mathbb{Q}]=2^n$。
如果 $\alpha_{n+1}\in E_n$，则 $E_{n+1}=E_n$，两边在 $\mathbb{Q}$ 上的维数应相同；但 $[E_{n+1}:\mathbb{Q}]=2^{n+1}$，$[E_n:\mathbb{Q}]=2^n$，矛盾。
因此每进入下一层，确实加入了一个原来没有的新平方根。

现在令
\[
E=\bigcup_{n=0}^{\infty}E_n.
\]
也就是说，$E$ 中的元素不是一次性来自某个固定的有限层，而是允许来自任意高的层。
它包含
\[
\sqrt{2},\ \sqrt[4]{2},\ \sqrt[8]{2},\ \ldots
\]
所有这些逐层开平方得到的元素。

先说明 $E$ 是一个域。任取 $a,b\in E$，按照并集的定义，$a$ 落在某一层 $E_r$ 中，$b$ 落在某一层 $E_s$ 中。
取 $N=\max\{r,s\}$。因为域列是递增的，所以 $a,b$ 都属于同一个域 $E_N$。
于是
\[
a+b,\quad a-b,\quad ab,\quad a/b\ (b\neq 0)
\]
都属于 $E_N$，当然也属于 $E$。
这说明 $E$ 对四则运算封闭，因此 $E$ 是一个域。

接下来证明 $E/\mathbb{Q}$ 不是有限生成扩张。
任取一个有限子集
\[
S=\{u_1,\ldots,u_m\}\subseteq E.
\]
如果 $S$ 是空集，则 $\mathbb{Q}(S)=\mathbb{Q}\neq E$，当然生成不出 $E$。
下面假设 $S$ 非空。
每个 $u_i$ 都属于某一层 $E_{n_i}$。
因为只有有限多个 $u_i$，我们可以取
\[
N=\max\{n_1,\ldots,n_m\}.
\]
于是所有 $u_i$ 都在 $E_N$ 中，所以
\[
S\subseteq E_N.
\]
由于 $E_N$ 本身是一个包含 $\mathbb{Q}$ 和 $S$ 的域，按生成域的最小性，
\[
\mathbb{Q}(S)\subseteq E_N.
\]
但 $E_N$ 只是整个并 $E$ 的第 $N$ 层，它还不包含下一层新元素 $\alpha_{N+1}$。
因此
\[
\mathbb{Q}(S)\subseteq E_N\neq E,
\]
从而 $\mathbb{Q}(S)\neq E$。

这正好说明：无论你从 $E$ 里挑出有限多个元素，它们都只能落在某个有限层里，只能生成这一层以内的东西；
但 $E$ 永远还有更高层的根没有被生成出来。
所以 $E/\mathbb{Q}$ 是无限生成扩张。$\square$

这个例子说明"有限生成"和"有限扩张"之间有一道鸿沟。
每个 $E_k/\mathbb{Q}$ 都是有限扩张，但它们的并 $E/\mathbb{Q}$ 不是有限扩张，甚至不是有限生成的。
这提示我们：有限生成扩张不一定有限，两者的边界在于生成元是否是"代数元"。

\paragraph*{例 4：$\mathbb{Q}(x)$——有理函数域}
这里的 $x$ 不是某个具体的数，而是一个\textbf{形式变元}。这句话很重要。

先看形式多项式。一个 $\mathbb{Q}$ 上的形式多项式
\[
f(x)=a_0+a_1x+\cdots+a_nx^n
\]
本质上是一串有限的系数数组
\[
(a_0,a_1,\ldots,a_n),\qquad a_i\in\mathbb{Q}.
\]
更准确地说，也可以把它看成一个无限数组 $(a_0,a_1,a_2,\ldots)$，但从某一项之后全为 $0$。
这里的 $x$ 只是用来标记"第几号系数"的符号：$a_0$ 是常数项，$a_1$ 是一次项系数，$a_2$ 是二次项系数，如此而已。
所以形式多项式不是先把 $x$ 代成某个数再得到函数，而是先作为一个代数对象存在。

形式有理函数则是两个形式多项式组成的分式。也就是说，我们先考虑二元组
\[
(f(x),g(x)),\qquad f(x),g(x)\in\mathbb{Q}[x],\quad g(x)\neq 0,
\]
并把它写成
\[
\frac{f(x)}{g(x)}.
\]
但这里有一个必须处理的问题：像普通分数一样，
\[
\frac{f(x)}{g(x)}
\quad\text{和}\quad
\frac{f(x)h(x)}{g(x)h(x)}
\]
应该表示同一个对象，其中 $h(x)\neq 0$。
例如
\[
\frac{x+1}{x^2-1}
\quad\text{和}\quad
\frac{1}{x-1}
\]
在 $x^2-1=(x-1)(x+1)$ 的意义下应该看作同一个有理函数。

因此，严格地说，$\mathbb{Q}(x)$ 的元素不是单个二元组 $(f,g)$，而是这样的二元组的\textbf{等价类}：
\[
(f,g)\sim (f',g')
\quad\Longleftrightarrow\quad
f(x)g'(x)=f'(x)g(x).
\]
这个等价关系正是在表达"分子分母同时乘同一个非零多项式，不改变这个分式"。
在这个意义下，$\mathbb{Q}(x)$ 就是所有形式分式 $\frac{f(x)}{g(x)}$（$g\neq 0$）组成的域，称为 $\mathbb{Q}$ 上的\textbf{有理函数域}。

现在回到扩张的语言。$\mathbb{Q}(x)$ 是有限生成扩张，因为它由一个元素 $x$ 生成：
从 $\mathbb{Q}$ 和 $x$ 出发，允许加、减、乘、除，就得到所有 $\frac{f(x)}{g(x)}$。
也就是说，
\[
\mathbb{Q}(x)=\left\{\frac{f(x)}{g(x)}\mid f(x),g(x)\in\mathbb{Q}[x],\ g(x)\neq 0\right\}
\]
其中等号右边的分式要按刚才的等价关系来理解。

但它\textbf{不是}有限扩张。
原因是：在 $\mathbb{Q}(x)$ 中，$1,x,x^2,x^3,\ldots$ 在 $\mathbb{Q}$ 上线性无关。
也就是说，$\mathbb{Q}(x)$ 里面有无限多个 $\mathbb{Q}$-线性无关的元素；而有限维向量空间不可能包含无限线性无关组。
如果存在非平凡线性关系
\[
a_0+a_1x+\cdots+a_nx^n=0,
\]
那就意味着一个非零的形式多项式等于零多项式。
可是形式多项式作为系数数组相等，要求每个系数都相等；因此只能有
\[
a_0=a_1=\cdots=a_n=0.
\]
所以不存在非零的有理系数多项式 $f$ 使得 $f(x)=0$。
这正是 "$x$ 是形式变元" 的含义：它不是任何有理系数多项式的根。
因此 $\mathbb{Q}(x)$ 作为 $\mathbb{Q}$-向量空间是无限维的。

$\mathbb{Q}(x)$ 是有限生成但非有限的扩张。它同时也是非代数的扩张——$x$ 不是 $\mathbb{Q}$ 上的代数元。
这暗示了一个深层联系：有限扩张要求生成元是"代数的"，而不仅仅是"有限个"。

有限扩张一定是有限生成扩张：设 $[E:F] = n$，取 $E$ 在 $F$ 上的一组基 $\{e_1, \ldots, e_n\}$，
则 $E$ 中每个元素都是 $e_1, \ldots, e_n$ 的 $F$-线性组合，
所以 $F(e_1, \ldots, e_n) = E$，即 $E$ 是 $F$ 的有限生成扩张。

反过来不一定成立，正如例 4 所示。那么，有限生成扩张在什么条件下才是有限扩张？
这就需要引入"代数"的概念。

\subsection{代数扩张与超越扩张}

在上一节中，我们看到 $\mathbb{Q}(x)$ 是有限生成但非有限的扩张，原因在于 $x$ 不满足任何有理系数多项式。
现在把这件事精确化。

\begin{definition}[代数元与超越元]\label{def:algebraic-transcendental}
设 $E/F$ 是域扩张，$u \in E$。
如果存在非零多项式 $f \in F[x]$ 使得 $f(u) = 0$，则称 $u$ 是 $F$ 上的\textbf{代数元}；
否则称 $u$ 是 $F$ 上的\textbf{超越元}。
\end{definition}

\begin{definition}[代数扩张与超越扩张]\label{def:algebraic-transcendental-extension}
设 $E/F$ 是域扩张。如果 $E$ 中每个元素都是 $F$ 上的代数元，则称 $E/F$ 是\textbf{代数扩张}；
否则称 $E/F$ 是\textbf{超越扩张}。
\end{definition}

\paragraph*{例 5：$\mathbb{Q}(\sqrt{2})$ 是代数扩张}
$\sqrt{2}$ 满足 $x^2 - 2 = 0$，所以 $\sqrt{2}$ 是 $\mathbb{Q}$ 上的代数元。
$\mathbb{Q}(\sqrt{2})$ 中每个元素都可以写成 $a + b\sqrt{2}$（$a, b \in \mathbb{Q}$），
而 $a + b\sqrt{2}$ 满足 $(x-a)^2 - 2b^2 = 0$，所以每个元素都是代数元。
因此 $\mathbb{Q}(\sqrt{2})/\mathbb{Q}$ 是代数扩张。

\paragraph*{例 6：$\mathbb{Q}(\pi)$ 是超越扩张}
$\pi$ 是超越数——它不满足任何有理系数多项式。这是一个深刻的数论结论（林德曼，1882 年），证明远超本课程范围。
因此 $\mathbb{Q}(\pi)/\mathbb{Q}$ 是超越扩张。

代数扩张和超越扩张的区别，本质上是"满足多项式方程"和"不满足多项式方程"的区别。
代数元的复杂度是有限的（被一个多项式约束），而超越元的复杂度是无限的（不受任何多项式约束）。

代数数有一个重要性质：代数数的和、差、积、商（除数非零）仍是代数元。
也就是说，$\mathbb{Q}$ 上的所有复代数数构成一个域，通常记为 $\overline{\mathbb{Q}}$；事实上它是 $\mathbb{Q}$ 的一个\textbf{代数闭包}。

这个结论并不显然。为什么两个代数元的和、积仍是代数元？
我们用\textbf{结式}（resultant）来说明这个想法。

先回忆结式的作用。若 $A(Y),B(Y)$ 是两个关于 $Y$ 的多项式，系数可以依赖另一个变量 $X$，
那么
\[
\operatorname{Res}_Y(A(Y),B(Y))
\]
是一个关于 $X$ 的多项式。它的关键性质是：
\[
\operatorname{Res}_Y(A(Y),B(Y))=0
\]
恰好表示 $A(Y)$ 和 $B(Y)$ 在某个代数闭包中有公共根。
直觉上，结式就是把变量 $Y$ 消掉，只留下"这两个方程能否同时成立"这个条件。

设 $\alpha,\beta$ 是 $\mathbb{Q}$ 上的代数元。
取它们分别满足的非零多项式
\[
f(T),g(T)\in\mathbb{Q}[T],\qquad f(\alpha)=0,\quad g(\beta)=0.
\]
为了说明 $\alpha+\beta$ 是代数元，我们要构造一个有理系数多项式，使得 $\alpha+\beta$ 是它的根。

把目标值记为 $X$。如果 $X=\alpha+\beta$，那么存在一个 $Y$，使得
\[
f(Y)=0,\qquad g(X-Y)=0.
\]
确实，取 $Y=\alpha$，则第一式成立；又因为 $X-Y=(\alpha+\beta)-\alpha=\beta$，第二式也成立。
所以我们考虑
\[
R_+(X)=\operatorname{Res}_Y\bigl(f(Y),g(X-Y)\bigr).
\]
这是一个属于 $\mathbb{Q}[X]$ 的多项式。
把 $X=\alpha+\beta$ 代入时，两个关于 $Y$ 的多项式 $f(Y)$ 和 $g(\alpha+\beta-Y)$ 有公共根 $Y=\alpha$，
因此
\[
R_+(\alpha+\beta)=0.
\]
这就说明 $\alpha+\beta$ 满足一个有理系数多项式。

还要注意 $R_+(X)$ 不是零多项式。为什么？
如果在某个代数闭包中把
\[
f(T)=a\prod_i (T-\alpha_i),\qquad g(T)=b\prod_j (T-\beta_j)
\]
分解，那么结式的根正是所有
\[
\alpha_i+\beta_j
\]
这样的数。更具体地说，$R_+(X)$ 与
\[
\prod_{i,j}\bigl(X-(\alpha_i+\beta_j)\bigr)
\]
只差一个非零常数因子。
这个乘积当然不是零多项式，而且由于结式本身由 $f,g$ 的系数通过加减乘得到，所以它的系数仍在 $\mathbb{Q}$ 中。
因此 $\alpha+\beta$ 确实是 $\mathbb{Q}$ 上的代数元。

乘法也类似，只是要把条件 $X=\alpha\beta$ 写成消元形式。
设 $\deg g=n$，定义
\[
H(X,Y)=Y^n g\!\left(\frac{X}{Y}\right).
\]
虽然写法里出现了 $\frac{X}{Y}$，但乘上 $Y^n$ 后它其实是一个关于 $X,Y$ 的多项式。
如果
\[
g(T)=b_0+b_1T+\cdots+b_nT^n,
\]
那么
\[
H(X,Y)=b_0Y^n+b_1XY^{n-1}+\cdots+b_nX^n.
\]
现在考虑
\[
R_\times(X)=\operatorname{Res}_Y\bigl(f(Y),H(X,Y)\bigr)\in\mathbb{Q}[X].
\]
当 $X=\alpha\beta$ 时，取 $Y=\alpha$。
第一式 $f(Y)=0$ 成立。
若 $\alpha\neq 0$，则
\[
H(\alpha\beta,\alpha)=\alpha^n g(\beta)=0.
\]
若 $\alpha=0$，则 $\alpha\beta=0$，于是 $X=0$；此时 $Y=0$ 是 $f(Y)$ 的根，而 $H(0,0)=0$，公共根仍然存在。
所以无论哪种情况，都有
\[
R_\times(\alpha\beta)=0.
\]
同样，展开到根的层面，$R_\times(X)$ 的根正是所有
\[
\alpha_i\beta_j
\]
这样的乘积；它与
\[
\prod_{i,j}\bigl(X-\alpha_i\beta_j\bigr)
\]
只差一个非零常数因子。因此 $R_\times(X)$ 不是零多项式，且系数在 $\mathbb{Q}$ 中。
于是 $\alpha\beta$ 也是 $\mathbb{Q}$ 上的代数元。

减法可以看作加上 $-\beta$，而 $-\beta$ 显然仍满足由 $g(-T)$ 给出的有理系数多项式。
除法则先证明非零代数元的倒数仍是代数元：若 $\beta\neq0$ 且 $g(\beta)=0$，则 $\beta^{-1}$ 满足由 $T^{\deg g}g(1/T)$ 整理得到的有理系数多项式。
因此代数数的差和商（除数非零）也仍是代数数。

有限扩张和代数扩张之间有一个重要关系：

\begin{theorem}[有限扩张必为代数扩张]\label{thm:finite-implies-algebraic}
设 $E/F$ 是有限扩张，则 $E/F$ 是代数扩张。
\end{theorem}

证明很直接：利用 $E$ 的有限维性，对 $E$ 中任意元素 $u$，找到一个以 $u$ 为根的多项式。

设 $[E:F] = n$。对任意 $u \in E$，考虑 $E$ 中的 $n+1$ 个元素
\[1, u, u^2, \ldots, u^n\]
因为 $E$ 作为 $F$-向量空间是 $n$ 维的，所以这 $n+1$ 个元素必然线性相关。
即存在不全为零的 $a_0, a_1, \ldots, a_n \in F$，使得
\[a_0 + a_1 u + a_2 u^2 + \cdots + a_n u^n = 0\]
这说明 $u$ 是多项式 $f(x) = a_0 + a_1 x + \cdots + a_n x^n \in F[x]$ 的根。
因此 $u$ 是 $F$ 上的代数元。$\square$

这个证明的核心只用到了一个事实：$E$ 的有限维性提供了一个"上界"——
不管取 $E$ 的哪个元素，它的 $n+1$ 个幂次一定线性相关。
这正是有限扩张和无限扩张的本质区别：
在无限维空间中，一个元素的幂次可以永远线性无关（比如 $\mathbb{Q}(x)$ 中的 $1, x, x^2, \ldots$）。

反过来不一定成立：代数扩张不一定是有限扩张。
例 3 中的 $E = \mathbb{Q}(\sqrt{2}, \sqrt[4]{2}, \sqrt[8]{2}, \ldots)/\mathbb{Q}$ 就是代数扩张（每个 $\alpha_k = 2^{1/2^k}$ 都满足 $x^{2^k} - 2 = 0$），但不是有限扩张。

那么，代数扩张加上什么条件才能推出有限扩张？答案是：加上"有限生成"。
更精确地说，有限扩张等价于"由有限个代数元生成的扩张"。
要证明这一点，我们需要先建立两个工具：极小多项式和维数公式。

\subsection{极小多项式}

极小多项式是连接"代数元"和"有限扩张"的桥梁。

\begin{definition}[极小多项式]\label{def:minimal-polynomial}
设 $E/F$ 是域扩张，$u \in E$ 是 $F$ 上的代数元。
在所有满足 $f(u) = 0$ 的非零多项式 $f \in F[x]$ 中，次数最小的首一多项式称为 $u$ 在 $F$ 上的\textbf{极小多项式}，记为 $\operatorname{irr}(u, F)$。
\end{definition}

极小多项式有两个关键性质：

\paragraph*{性质 1：唯一性}
极小多项式是唯一的。设 $m_1(x)$ 和 $m_2(x)$ 都是 $u$ 的极小多项式（次数相同，都是首一的），
则 $m_1(x) - m_2(x)$ 是次数更低的多项式且以 $u$ 为根。
如果 $m_1 \neq m_2$，则 $m_1 - m_2$ 是非零多项式，其次数小于极小多项式的次数——这与极小多项式的定义矛盾。
因此 $m_1 = m_2$。$\square$

\paragraph*{性质 2：不可约性}
极小多项式在 $F[x]$ 中不可约。
假设 $\operatorname{irr}(u, F) = g(x) h(x)$，其中 $g, h \in F[x]$ 的次数都严格小于 $\operatorname{irr}(u, F)$ 的次数。
则 $0 = \operatorname{irr}(u, F)(u) = g(u) \cdot h(u)$。
因为 $E$ 是域，没有零因子，所以 $g(u) = 0$ 或 $h(u) = 0$。
无论哪种情况，都存在一个次数更小的非零多项式以 $u$ 为根——与极小多项式的定义矛盾。$\square$

不可约性保证了极小多项式不能被"分解"。
这与后面构造单代数扩张密切相关：正是因为极小多项式不可约，
我们才能用它来构造商环，从而得到域。

\subsection{中间域与维数公式}

研究扩张的结构时，绕不开大扩张和小扩张之间的关系。

\begin{definition}[中间域]\label{def:intermediate-field}
设 $E/F$ 是域扩张。如果域 $K$ 满足 $F \subseteq K \subseteq E$，则称 $K$ 是 $E/F$ 的\textbf{中间域}。
\end{definition}

中间域的存在性不是必然的——有些扩张没有非平凡的中间域。
但当中间域存在时，三个域的维数之间有一个基本关系：

\begin{lemma}[维数公式]\label{lem:tower-law}
设 $E/F$ 是域扩张，$K$ 是中间域（$F \subseteq K \subseteq E$）。则
\[[E:F] = [E:K] \cdot [K:F]\]
其中任何一侧有限当且仅当另一侧也有限。
\end{lemma}

证明时把 $E$ 在 $F$ 上的基"拆"成两层——先用 $K$ 在 $F$ 上的基展开 $K$ 的元素，
再用 $E$ 在 $K$ 上的基展开 $E$ 的元素。

设 $[K:F] = m$，$\{k_1, \ldots, k_m\}$ 是 $K$ 在 $F$ 上的一组基；
设 $[E:K] = n$，$\{e_1, \ldots, e_n\}$ 是 $E$ 在 $K$ 上的一组基。
我们断言 $\{e_i k_j : 1 \leq i \leq n, 1 \leq j \leq m\}$ 是 $E$ 在 $F$ 上的一组基。

\textbf{生成性}：对任意 $u \in E$，因为 $\{e_1, \ldots, e_n\}$ 是 $E$ 在 $K$ 上的基，
所以 $u = \sum_{i=1}^n c_i e_i$（$c_i \in K$）。
对每个 $c_i$，因为 $\{k_1, \ldots, k_m\}$ 是 $K$ 在 $F$ 上的基，
所以 $c_i = \sum_{j=1}^m a_{ij} k_j$（$a_{ij} \in F$）。
代入得 $u = \sum_{i,j} a_{ij} e_i k_j$，即 $u$ 可以用 $\{e_i k_j\}$ 在 $F$ 上线性表示。

\textbf{线性无关性}：设 $\sum_{i,j} a_{ij} e_i k_j = 0$（$a_{ij} \in F$）。
改写为 $\sum_{i=1}^n \left(\sum_{j=1}^m a_{ij} k_j\right) e_i = 0$。
括号中的 $\sum_{j=1}^m a_{ij} k_j$ 是 $K$ 中的元素，记为 $c_i$。
因为 $\{e_1, \ldots, e_n\}$ 在 $K$ 上线性无关，所以 $c_i = 0$ 对所有 $i$。
又因为 $\{k_1, \ldots, k_m\}$ 在 $F$ 上线性无关，所以 $a_{ij} = 0$ 对所有 $i, j$。

因此 $\{e_i k_j\}$ 确实是 $E$ 在 $F$ 上的一组基，共有 $mn$ 个元素，所以 $[E:F] = mn = [E:K] \cdot [K:F]$。$\square$

维数公式的形式和集合的基数公式 $|A \cup B|$ 类似，但含义完全不同：
这里说的是"维数相乘"，而不是"相加"。
直觉上，$E$ 在 $F$ 上的基可以看成"两层基的乘积"——
先选 $K$ 在 $F$ 上的基（$m$ 个），再选 $E$ 在 $K$ 上的基（$n$ 个），
两者组合起来给出 $E$ 在 $F$ 上的 $mn$ 个基。

\hypertarget{q:prime-intermediate}{}
\medskip
\noindent\textbf{思考：如果 $[E:F]$ 是素数，中间域的情况如何？}（\hyperlink{ans:prime-intermediate}{跳转到解答}。）
\medskip

\begin{corollary}[素数次数扩张没有非平凡中间域]\label{cor:prime-no-intermediate}
设 $E/F$ 是域扩张，$[E:F]$ 是素数。则 $E/F$ 没有非平凡的中间域。
\end{corollary}

设 $K$ 是中间域。由维数公式，$[E:F] = [E:K] \cdot [K:F]$。
因为 $[E:F]$ 是素数，所以 $[E:K] = 1$ 或 $[K:F] = 1$，
即 $K = E$ 或 $K = F$。$\square$

\subsection{单代数扩张}

现在我们回到代数扩张和有限扩张的关系。
上一节的例 4 告诉我们，有限生成扩张不一定是有限扩张（如果生成元是超越元）。
但如果生成元是代数元，情况就完全不同了。

\begin{lemma}[单代数扩张是有限扩张]\label{lem:single-algebraic-finite}
设 $E = F(u)$，其中 $u$ 是 $F$ 上的代数元。则 $E/F$ 是有限扩张，
且 $[F(u):F] = \deg(\operatorname{irr}(u, F))$。
\end{lemma}

记
\[
m(x)=\operatorname{irr}(u,F)=x^n+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a_0,
\]
其中 $a_i\in F$，$\deg m=n$。
这个证明和前面定理 \ref{thm:field-extension} 的证明是同一个机制：那里用一个不可约多项式 $f$ 的根来构造域；
这里的 $f$ 正是 $u$ 的极小多项式 $m$。
所以接下来要做的仍然是两件事：
\begin{itemize}
    \item 用裴蜀定理说明非零元素有逆元；
    \item 用带余除法说明所有元素都能降到次数 $<n$ 的形式。
\end{itemize}

我们断言 $\{1,u,u^2,\ldots,u^{n-1}\}$ 是 $F(u)$ 在 $F$ 上的一组基。

\textbf{第一步：说明 $F[u]=F(u)$。}
这里 $F[u]$ 表示所有 $u$ 的多项式：
\[
F[u]=\{g(u)\mid g(x)\in F[x]\}.
\]
显然 $F[u]\subseteq F(u)$，因为 $F(u)$ 是包含 $F$ 和 $u$ 的域，当然包含所有 $u$ 的多项式。
反过来，如果我们能证明 $F[u]$ 本身已经是一个域，那么它就是一个包含 $F$ 和 $u$ 的域。
由 $F(u)$ 的最小性，就会得到 $F(u)\subseteq F[u]$，于是 $F[u]=F(u)$。

因此关键只剩下：$F[u]$ 中每个非零元素是否有乘法逆。
设 $v\in F[u]$，$v\neq0$。写成
\[
v=g(u),\qquad g(x)\in F[x].
\]
因为 $g(u)\neq0$，所以 $m(x)$ 不整除 $g(x)$；又因为 $m(x)$ 不可约，便有
\[
\gcd(g,m)=1.
\]
由裴蜀定理，存在 $s(x),t(x)\in F[x]$，使得
\[
s(x)g(x)+t(x)m(x)=1.
\]
代入 $x=u$，并利用 $m(u)=0$，得到
\[
s(u)g(u)+t(u)m(u)=1,
\]
也就是
\[
s(u)\cdot v=1.
\]
所以 $v^{-1}=s(u)\in F[u]$。
这说明 $F[u]$ 对取逆封闭，因此 $F[u]$ 是域，从而
\[
F[u]=F(u).
\]

\textbf{第二步：把所有元素降到次数 $<n$。}
现在既然 $F(u)=F[u]$，$F(u)$ 中每个元素都可以写成 $g(u)$。
对任意 $g(x)\in F[x]$，用 $m(x)$ 做带余除法：
\[
g(x)=q(x)m(x)+r(x),\qquad \deg r<n.
\]
代入 $x=u$ 后，因为 $m(u)=0$，
\[
g(u)=q(u)m(u)+r(u)=r(u).
\]
所以 $F(u)$ 中每个元素都可以写成
\[
r(u)=b_0+b_1u+\cdots+b_{n-1}u^{n-1}
\]
的形式，其中 $b_i\in F$。
也就是说，
\[
F(u)=\operatorname{span}_F\{1,u,u^2,\ldots,u^{n-1}\}.
\]

\textbf{线性无关性}：假设 $a_0 + a_1 u + \cdots + a_{n-1} u^{n-1} = 0$（$a_i \in F$，不全为零）。
则多项式 $h(x) = a_0 + a_1 x + \cdots + a_{n-1} x^{n-1}$ 以 $u$ 为根，且 $\deg h < n$。
这与 $\operatorname{irr}(u, F)$ 是次数最小的以 $u$ 为根的非零多项式矛盾。
因此 $\{1, u, u^2, \ldots, u^{n-1}\}$ 线性无关。

综合两方面，$\{1, u, u^2, \ldots, u^{n-1}\}$ 是 $F(u)$ 在 $F$ 上的一组基，$[F(u):F] = n = \deg(\operatorname{irr}(u, F))$。$\square$

这个证明中有两个关键步骤：一是用裴蜀定理证明 $F[u] = F(u)$（即多项式环等于域），
二是用带余除法说明每个元素都可以用次数低于 $n$ 的多项式表示。
两者都依赖于极小多项式的不可约性——这正是我们上一节强调极小多项式不可约的原因。

单代数扩张的维数恰好等于极小多项式的次数，这不是巧合。
极小多项式度量了代数元的"复杂度"，而维数度量了扩张的"大小"——两者是同一个东西的两面。

\subsection{有限扩张的刻画与传递性}

有了极小多项式和维数公式，我们可以回答本节的核心问题：有限扩张的充要条件是什么？

\begin{theorem}[有限扩张的刻画]\label{thm:finite-extension-characterization}
设 $E/F$ 是域扩张。则 $E/F$ 是有限扩张，当且仅当存在 $u_1, \ldots, u_n \in E$，
使得每个 $u_i$ 都是 $F$ 上的代数元，且 $E = F(u_1, \ldots, u_n)$。
\end{theorem}

$(\Rightarrow)$：设 $[E:F] = n$。取 $E$ 在 $F$ 上的一组基 $\{e_1, \ldots, e_n\}$。
则 $E = F(e_1, \ldots, e_n)$，且由定理 \ref{thm:finite-implies-algebraic}，每个 $e_i$ 都是 $F$ 上的代数元。

$(\Leftarrow)$：设 $E = F(u_1, \ldots, u_n)$，每个 $u_i$ 都是 $F$ 上的代数元。
我们用维数公式和单代数扩张的结论，逐步"搭建"扩张。

考虑域列
\[F \subseteq F(u_1) \subseteq F(u_1, u_2) \subseteq \cdots \subseteq F(u_1, \ldots, u_n) = E\]
每一步 $F(u_1, \ldots, u_{k+1}) = F(u_1, \ldots, u_k)(u_{k+1})$ 都是单扩张。

关键问题是：$u_{k+1}$ 在 $F(u_1, \ldots, u_k)$ 上是否仍是代数元？
答案是肯定的——因为 $u_{k+1}$ 满足 $\operatorname{irr}(u_{k+1}, F)$，而 $F \subseteq F(u_1, \ldots, u_k)$，
所以 $u_{k+1}$ 也满足 $F(u_1, \ldots, u_k)$ 上的某个多项式（比如 $\operatorname{irr}(u_{k+1}, F)$ 本身）。
因此 $u_{k+1}$ 在 $F(u_1, \ldots, u_k)$ 上是代数元。

由引理 \ref{lem:single-algebraic-finite}，每一步 $[F(u_1, \ldots, u_{k+1}):F(u_1, \ldots, u_k)]$ 都是有限的。
反复应用维数公式：
\begin{align*}
[E:F] &= [F(u_1, \ldots, u_n):F] \\
      &= [F(u_1, \ldots, u_n):F(u_1, \ldots, u_{n-1})] \cdot [F(u_1, \ldots, u_{n-1}):F(u_1, \ldots, u_{n-2})] \cdots [F(u_1):F]
\end{align*}
每一步都是有限的，所以 $[E:F]$ 有限。$\square$

这个定理把代数性和有限性精确地联系在一起：有限扩张就是"由有限个代数元生成的扩张"。
证明的关键技巧是把多生成元的扩张"拆"成逐个单扩张，每一步用维数公式保证维数相乘仍然有限。

定理的一个直接推论是：代数扩张 + 有限生成扩张 $\Rightarrow$ 有限扩张。

最后，代数扩张也有传递性：

\begin{theorem}[代数扩张的传递性]\label{thm:algebraic-transitive}
设 $E/K$ 和 $K/F$ 都是代数扩张，则 $E/F$ 也是代数扩张。
\end{theorem}

设 $u \in E$。因为 $E/K$ 是代数扩张，$u$ 在 $K$ 上是代数元，设 $\operatorname{irr}(u, K) = x^n + c_{n-1}x^{n-1} + \cdots + c_0$（$c_i \in K$）。
因为 $K/F$ 是代数扩张，每个 $c_i$ 都是 $F$ 上的代数元。
设 $L = F(c_0, c_1, \ldots, c_{n-1})$。因为 $c_i$ 都是 $F$ 上的代数元，由定理 \ref{thm:finite-extension-characterization}，$L/F$ 是有限扩张。
又因为 $u$ 在 $L$ 上满足 $x^n + c_{n-1}x^{n-1} + \cdots + c_0 = 0$，所以 $u$ 在 $L$ 上是代数元，$L(u)/L$ 是有限扩张。
由维数公式，$[L(u):F] = [L(u):L] \cdot [L:F]$ 有限，所以 $L(u)/F$ 是有限扩张。
由定理 \ref{thm:finite-implies-algebraic}，$L(u)/F$ 是代数扩张，特别地 $u$ 是 $F$ 上的代数元。
因为 $u$ 是任意的，所以 $E/F$ 是代数扩张。$\square$

传递性的证明用到了一个巧妙的中间域 $L = F(c_0, \ldots, c_{n-1})$。
它的作用是把"系数在 $K$ 中"的极小多项式"拉回"到 $F$ 上：
虽然 $u$ 的极小多项式系数在 $K$ 中，但这些系数本身都是 $F$ 上的代数元，
所以可以把它们和 $u$ 一起放入一个有限扩张中。

有限生成扩张也有传递性：如果 $K = F(S_1)$，$E = K(S_2)$，其中 $S_1, S_2$ 都是有限集，
则 $E = F(S_1 \cup S_2)$，也是有限生成的。证明很简单：把两次新增的生成元合在一起即可。

本节建立的概念关系可以用一句话概括：\textbf{有限扩张 = 代数 + 有限生成}。
这个等式是域扩张理论的基石。我们后面讲分裂域、正规扩张、可分扩张时，都会回到这个基本框架。

\subsection*{课堂问题参考解答}

\begin{exercise}\label{ex:ans-finite-vs-finitely-generated}
\hypertarget{ans:finite-vs-finitely-generated}{}
\textbf{有限扩张和有限生成扩张的区别是什么？各举一例。}

有限扩张要求 $E$ 作为 $F$-向量空间是有限维的（$[E:F] < \infty$）；
有限生成扩张只要求 $E$ 可以由有限个元素在 $F$ 上生成（$E = F(u_1, \ldots, u_n)$）。

有限扩张一定是有限生成扩张（取基作为生成元即可），但反过来不一定成立。
反例：$\mathbb{Q}(x)$ 是有限生成扩张（由 $x$ 一个元素生成），但不是有限扩张（$1, x, x^2, \ldots$ 线性无关，$[\mathbb{Q}(x):\mathbb{Q}] = \infty$）。

两者等价的条件是：生成元必须是代数元。即有限扩张 $\Leftrightarrow$ 由有限个代数元生成的扩张。

\hyperlink{q:finite-vs-finitely-generated}{返回问题}
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{ex:ans-prime-intermediate}
\hypertarget{ans:prime-intermediate}{}
\textbf{如果 $[E:F]$ 是素数，中间域的情况如何？}

如果 $[E:F]$ 是素数 $p$，则 $E/F$ 没有非平凡的中间域。
这是因为维数公式 $[E:F] = [E:K] \cdot [K:F]$ 的右边是两个正整数的乘积，
而 $p$ 是素数，所以 $[E:K]$ 或 $[K:F]$ 必须等于 $1$，即 $K = E$ 或 $K = F$。

直觉上，素数次数的扩张是"不可再分"的——没有办法把它拆成两步较小的扩张。
这和素数在整数中的角色类似：素数不能分解为更小的正整数的乘积。

\hyperlink{q:prime-intermediate}{返回问题}
\end{exercise}

\section{Galois 群初步}\label{sec:galois-group}

前面研究域扩张时，我们一直把注意力放在"元素怎么生成域"和"扩张次数有多大"上。
现在换一个角度：如果 $E/F$ 是一个域扩张，$E$ 里面可能有很多自同构。
其中有些自同构会把 $F$ 中的每个元素都固定住，只在 $E$ 新增的部分上做变化。
这些自同构可以看成扩张 $E/F$ 的"对称性"。

本节的核心问题是：\textbf{给定域扩张 $E/F$，哪些 $E$ 的自同构会把 $F$ 固定住？这些对称性能反过来决定扩张吗？}
这就是 Galois 群进入域论的入口。

\subsection{从置换到域自同构}

先从最朴素的集合论语言说起。设 $X$ 是一个集合，$X$ 到自身的双射称为 $X$ 上的\textbf{置换}。
所有置换在复合运算下构成一个群，称为 $X$ 上的\textbf{对称群}。
对称群的子群称为\textbf{置换群}。

如果 $E$ 是一个域，那么 $E$ 当然也是一个集合，所以任何域自同构首先都是 $E$ 上的一个置换。
但域自同构比普通置换严格得多：它不仅要是双射，还要保持域的加法和乘法。
也就是说，对任意 $a,b\in E$，
\[
\sigma(a+b)=\sigma(a)+\sigma(b),\qquad \sigma(ab)=\sigma(a)\sigma(b).
\]
因此它自动保持 $0$、$1$、加法逆元和乘法逆元。
我们把 $E$ 的所有域自同构组成的群记为 $\operatorname{Aut}(E)$。

这里有一个以后会反复使用的简单观察：自同构保持方程的解。
例如 $f(x)=a_nx^n+\cdots+a_0\in E[x]$，若 $f(\alpha)=0$，则对等式两边作用 $\sigma$，得到
\[
0=\sigma(f(\alpha))
=\sigma(a_n)\sigma(\alpha)^n+\cdots+\sigma(a_0).
\]
也就是说，$\sigma(\alpha)$ 是把 $f$ 的系数也一起经过 $\sigma$ 后得到的多项式的根。
特别地，如果 $f(x)\in F[x]$，而 $\sigma$ 在 $F$ 上恒等，那么 $\sigma(\alpha)$ 仍然是同一个多项式 $f(x)$ 的根。
这就是 Galois 群能够控制多项式根的根本原因。

\hypertarget{q:galois-automorphism-vs-permutation}{}
\medskip
\noindent\textbf{思考：为什么说域自同构是置换，但不是任意置换？}（\hyperlink{ans:galois-automorphism-vs-permutation}{跳转到解答}。）
\medskip

\begin{definition}[Galois 群]\label{def:galois-group}
设 $E/F$ 是域扩张。定义
\[
\operatorname{Gal}(E/F)
=\{\sigma\in\operatorname{Aut}(E)\mid \sigma|_F=\operatorname{id}_F\}.
\]
也就是说，$\operatorname{Gal}(E/F)$ 由所有把 $F$ 中元素逐点固定的 $E$ 的自同构组成，称为扩张 $E/F$ 的\textbf{Galois 群}。
\end{definition}

这个定义里的条件 $\sigma|_F=\operatorname{id}_F$ 很重要。
它不是说 $\sigma$ 把 $F$ 整体送回 $F$，而是说对每个 $a\in F$ 都有 $\sigma(a)=a$。
因此 Galois 群研究的是：在底域 $F$ 完全不动的前提下，扩域 $E$ 还能怎样对称地变换。

$\operatorname{Gal}(E/F)$ 确实是 $\operatorname{Aut}(E)$ 的子群。
恒等映射当然固定 $F$；两个固定 $F$ 的自同构复合后仍固定 $F$；若 $\sigma$ 固定 $F$，则 $\sigma^{-1}$ 也固定 $F$。
所以它在复合和取逆下封闭。

\subsection{有限扩张的 Galois 群是有限群}

我们先证明一个基本事实：如果扩张本身是有限维的，那么它的 Galois 群不可能无限大。
直觉上，这是因为一个 $F$-线性映射只要知道它在一组 $F$-基上的取值，就完全确定了；
而 Galois 群中的自同构又不能随便移动基元素，只能把每个基元素送到它的极小多项式在 $E$ 中的根。

\begin{theorem}[有限扩张的 Galois 群有限]\label{thm:finite-extension-finite-galois-group}
设 $E/F$ 是有限扩张，则 $\operatorname{Gal}(E/F)$ 是有限群。
\end{theorem}

设 $[E:F]=n$，取 $E$ 在 $F$ 上的一组基
\[
u_1,\ldots,u_n.
\]
因为有限扩张必为代数扩张，每个 $u_i$ 都是 $F$ 上的代数元。
记 $u_i$ 在 $F$ 上的极小多项式为
\[
f_i(x)=\operatorname{irr}(u_i,F)\in F[x].
\]

现在任取 $\sigma\in\operatorname{Gal}(E/F)$。
由于 $\sigma$ 固定 $F$，所以它固定 $f_i(x)$ 的每个系数。
又因为 $f_i(u_i)=0$，对这个等式作用 $\sigma$ 得到
\[
0=\sigma(f_i(u_i))=f_i(\sigma(u_i)).
\]
因此 $\sigma(u_i)$ 仍然是 $f_i(x)$ 在 $E$ 中的一个根。

注意这里没有要求 $f_i$ 在 $E$ 中完全分裂。
我们只用到一个更弱也更直接的事实：一个非零多项式在域中最多只有有限多个根。
所以对每个固定的 $i$，$\sigma(u_i)$ 只有有限种可能。

另一方面，$\sigma$ 固定 $F$，所以它是 $F$-线性的。
一旦知道 $\sigma(u_1),\ldots,\sigma(u_n)$，就知道了 $\sigma$ 对任意元素
\[
a_1u_1+\cdots+a_nu_n\qquad (a_i\in F)
\]
的作用：
\[
\sigma(a_1u_1+\cdots+a_nu_n)
=a_1\sigma(u_1)+\cdots+a_n\sigma(u_n).
\]
因此 $\sigma$ 完全由它在这组基上的取值决定。
每个基元素的像只有有限种选择，总的组合也只有有限种。
所以这个 Galois 群是有限群。$\square$

这个证明把前面学过的两件事接到了一起。
一方面，有限扩张给我们一组有限基；另一方面，代数性给每个基元素一个极小多项式。
Galois 群中的元素既要保持线性结构，又要保持这些多项式方程，所以自由度被压到有限个选择里。

\subsection{不动域}

上面是从扩张 $E/F$ 出发得到一个群 $\operatorname{Gal}(E/F)$。
现在反过来：如果先给定 $E$ 的一群自同构，那么 $E$ 中被这一整群自同构同时固定的元素会形成什么结构？

\begin{definition}[不动域]\label{def:fixed-field-of-group}
设 $E$ 是域，$G$ 是 $\operatorname{Aut}(E)$ 的子群。定义
\[
E^G=\{a\in E\mid \sigma(a)=a,\ \forall \sigma\in G\}.
\]
这个集合称为 $G$ 的\textbf{不动域}。
\end{definition}

\begin{proposition}[不动域是域]\label{prop:fixed-field-is-field}
设 $E$ 是域，$G\leq \operatorname{Aut}(E)$。则 $E^G$ 是 $E$ 的子域。
\end{proposition}

证明的想法很直接：既然 $G$ 中每个元素都保持域的四则运算，那么"被所有元素固定"这个性质也应该对四则运算封闭。

首先，$0$ 和 $1$ 被每个域自同构固定，所以 $0,1\in E^G$。
若 $a,b\in E^G$，则对任意 $\sigma\in G$，
\[
\sigma(a+b)=\sigma(a)+\sigma(b)=a+b,
\]
所以 $a+b\in E^G$。
同理
\[
\sigma(-a)=-\sigma(a)=-a,\qquad
\sigma(ab)=\sigma(a)\sigma(b)=ab.
\]
若 $a\neq0$，则
\[
\sigma(a^{-1})=\sigma(a)^{-1}=a^{-1},
\]
所以 $a^{-1}\in E^G$。
这说明 $E^G$ 对加法、加法逆元、乘法和非零元素的乘法逆元都封闭，因此是 $E$ 的子域。$\square$

这个定义和 Galois 群定义正好互相呼应。
从扩张 $E/F$ 出发，$\operatorname{Gal}(E/F)$ 是固定 $F$ 的自同构群；
从自同构群 $G$ 出发，$E^G$ 是被 $G$ 固定的子域。
Galois 理论的核心就是研究这两个方向之间到底能不能互相还原。

\subsection{Artin 不动域定理的弱版本}

下面的定理是 Artin 不动域定理的一个弱版本。
它说明：如果一个有限自同构群 $G$ 作用在域 $E$ 上，那么 $E$ 在不动域 $E^G$ 上至少是有限扩张，而且次数不超过 $G$ 的阶。

\begin{theorem}[Artin 不动域定理的弱版本]\label{thm:artin-fixed-field-weak}
设 $E$ 是域，$G$ 是 $\operatorname{Aut}(E)$ 的有限子群。令 $F=E^G$。
则
\[
[E:F]\leq |G|.
\]
\end{theorem}

设 $|G|=n$，把 $G$ 中元素记为
\[
G=\{\eta_1,\ldots,\eta_n\}.
\]
要证明 $[E:F]\leq n$，等价于证明：任意 $m>n$ 个 $E$ 中元素在 $F$ 上线性相关。

任取
\[
u_1,\ldots,u_m\in E,\qquad m>n.
\]
我们要找不全为零的 $x_1,\ldots,x_m\in F$，使得
\[
x_1u_1+\cdots+x_mu_m=0.
\]
如果这个等式成立，那么对每个 $\eta_i\in G$ 作用后也成立，因为 $\eta_i$ 固定每个 $x_j\in F$：
\[
x_1\eta_i(u_1)+\cdots+x_m\eta_i(u_m)=0,\qquad i=1,\ldots,n.
\]
反过来看，我们先把这 $n$ 个等式当作关于未知数 $x_1,\ldots,x_m$ 的齐次线性方程组：
\[
\sum_{j=1}^m \eta_i(u_j)x_j=0,\qquad i=1,\ldots,n.
\]
这是 $n$ 个方程、$m$ 个未知数，且 $m>n$。
在线性代数中，齐次方程组在系数域 $E$ 上必有非零解。
所以存在不全为零的
\[
(x_1,\ldots,x_m)\in E^m
\]
满足上面所有方程。

现在关键是把这个 $E$ 中的非零解推进到 $F$ 中。
在所有非零解中，选取一个零坐标个数最多的解，仍记为 $x=(x_1,\ldots,x_m)$。
把坐标重新编号，并且用一个非零坐标作比例归一化，不妨设
\[
x_1=1.
\]
我们断言这个解的每个坐标都在 $F$ 中。

反设不然。则存在某个坐标不在 $F=E^G$ 中。
重新编号后，不妨设 $x_2\notin F$。
因为 $F$ 是所有 $G$ 中自同构的共同不动域，$x_2\notin F$ 意味着存在 $\eta\in G$，使得
\[
\eta(x_2)\neq x_2.
\]

对解 $x$ 的每个坐标作用 $\eta$，得到
\[
\eta(x)=(\eta(x_1),\ldots,\eta(x_m)).
\]
这个新向量仍然是方程组的解。
原因是方程组的第 $i$ 行来自 $\eta_i$，而
\[
\eta_i\eta
\]
仍然是 $G$ 中某个元素；当 $i$ 遍历 $1,\ldots,n$ 时，$\eta_i\eta$ 也只是把 $G$ 的元素重新排列了一遍。
所以 $\eta(x)$ 满足同一组齐次方程。

于是 $\eta(x)-x$ 也是方程组的解。
它不是零解，因为第二个坐标是 $\eta(x_2)-x_2\neq0$。
但它的第一个坐标为
\[
\eta(x_1)-x_1=\eta(1)-1=1-1=0.
\]
更重要的是，如果某个坐标 $x_j=0$，则 $\eta(x_j)-x_j=0$。
所以 $\eta(x)-x$ 至少保留了 $x$ 原来所有的零坐标，还额外让第一个坐标变成了零。
这就得到一个零坐标更多的非零解，和 $x$ 的选择矛盾。

因此每个 $x_j$ 都必须属于 $F$。
于是任意 $m>n$ 个元素 $u_1,\ldots,u_m$ 都在 $F$ 上线性相关，故
\[
[E:F]\leq n=|G|.
\]
定理得证。$\square$

这个证明的核心并不是计算，而是一个很漂亮的"极大性反证"。
先允许自己在线性方程组里找 $E$ 系数的解，再利用群作用把不在不动域中的坐标消掉。
如果某个坐标还会被群移动，就能制造一个零坐标更多的解；极大性迫使所有坐标都已经被群固定。
这样，线性相关关系就从 $E$ 系数降到了 $F$ 系数。

\subsection{两个方向的问题}

现在我们手里有两个方向：
\[
E/F \longmapsto \operatorname{Gal}(E/F),
\qquad
G\leq\operatorname{Aut}(E) \longmapsto E^G.
\]
自然会问：这两个方向能不能互相还原？

第一个问题是：若已知有限扩张 $E/F$，取它的 Galois 群，再取这个群的不动域，
\[
E^{\operatorname{Gal}(E/F)}
\]
是否一定等于原来的 $F$？

答案是不一定。
一个基本反例是
\[
E=\mathbb{Q}(\sqrt[3]{2}),\qquad F=\mathbb{Q}.
\]
设 $\alpha=\sqrt[3]{2}$。
若 $\sigma\in\operatorname{Gal}(E/F)$，则 $\sigma(\alpha)$ 必须仍是 $x^3-2$ 在 $E$ 中的根。
但 $x^3-2$ 的三个复根是
\[
\alpha,\qquad \omega\alpha,\qquad \omega^2\alpha,
\]
其中 $\omega$ 是非平凡三次单位根。
域 $\mathbb{Q}(\alpha)$ 是实数域的子域，所以不含非实数 $\omega\alpha$ 和 $\omega^2\alpha$。
因此 $\sigma(\alpha)=\alpha$，从而 $\sigma$ 只能是恒等映射。
于是
\[
\operatorname{Gal}(\mathbb{Q}(\sqrt[3]{2})/\mathbb{Q})
=\{\operatorname{id}\}.
\]
这个群的不动域就是整个 $\mathbb{Q}(\sqrt[3]{2})$，而不是 $\mathbb{Q}$。

这个例子说明，仅仅知道 $E/F$ 是有限扩张还不够。
如果多项式的根没有全部落在 $E$ 里，自同构就没有足够多的空间去移动根，Galois 群会变得太小。
后面讲正规扩张、可分扩张时，正是为了刻画什么时候第一个问题有好答案。

第二个问题反过来：若 $G$ 是 $\operatorname{Aut}(E)$ 的有限子群，令 $F=E^G$，
那么
\[
\operatorname{Gal}(E/F)
\]
是否等于原来的 $G$？

答案是肯定的，这就是 Artin 定理的方向。
本节只证明了弱版本 $[E:E^G]\leq |G|$，足以说明 $E/E^G$ 是有限扩张；
完整的 Artin 定理会进一步说明
\[
\operatorname{Gal}(E/E^G)=G,\qquad [E:E^G]=|G|.
\]
这条结论告诉我们：从有限自同构群出发时，不动域确实准确记录了这群自同构。

\hypertarget{q:galois-two-directions}{}
\medskip
\noindent\textbf{思考：为什么从有限扩张出发不一定能回到原来的底域，而从有限自同构群出发反而能回到原来的群？}（\hyperlink{ans:galois-two-directions}{跳转到解答}。）
\medskip

这两个问题就是 Galois 理论的入口。
它不是单纯研究域扩张，也不是单纯研究群，而是研究两者之间的来回翻译：
域的中间结构怎样反映在自同构群里，自同构群的子群又怎样反映成中间域。
本节先把最基本的对象和两个方向摆出来，后面再继续补上使这种翻译真正成为对应关系的条件。

\subsection*{课堂问题参考解答}

\begin{exercise}\label{ex:ans-galois-automorphism-vs-permutation}
\hypertarget{ans:galois-automorphism-vs-permutation}{}
\textbf{为什么说域自同构是置换，但不是任意置换？}

域自同构首先是 $E$ 到自身的双射，所以它当然是集合 $E$ 上的一个置换。
但普通置换只要求一一对应，不要求保持任何代数结构。

域自同构还必须满足
\[
\sigma(a+b)=\sigma(a)+\sigma(b),\qquad \sigma(ab)=\sigma(a)\sigma(b).
\]
因此它会保持 $0$、$1$、逆元以及多项式方程的根。
这就是为什么 $\operatorname{Aut}(E)$ 是对称群中的一个特殊子群，而不是整个对称群。

\hyperlink{q:galois-automorphism-vs-permutation}{返回问题}
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{ex:ans-galois-two-directions}
\hypertarget{ans:galois-two-directions}{}
\textbf{为什么从有限扩张出发不一定能回到原来的底域，而从有限自同构群出发反而能回到原来的群？}

从有限扩张 $E/F$ 出发时，$\operatorname{Gal}(E/F)$ 可能太小。
例如 $\mathbb{Q}(\sqrt[3]{2})/\mathbb{Q}$ 中，另外两个根不在 $\mathbb{Q}(\sqrt[3]{2})$ 里，
所以没有非平凡自同构可以移动 $\sqrt[3]{2}$。
这时 Galois 群只有恒等映射，它的不动域就是整个 $E$，当然回不到原来的 $F$。

从有限自同构群 $G$ 出发时，情况更刚性。
我们先把 $F=E^G$ 定义成所有被 $G$ 固定的元素。
Artin 定理说明，在这个底域上，$E$ 的全部自同构恰好就是原来的 $G$。
直觉上，这是因为底域是专门按 $G$ 的不动元素造出来的，不会额外留下比 $G$ 更大的自由度。

\hyperlink{q:galois-two-directions}{返回问题}
\end{exercise}
